<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ворчливый IT-дед</title><link href="https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/" rel="alternate" /><link href="https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><id>https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/</id><updated>2026-02-21T14:01:16+00:00</updated><entry><title>Дед отваливает на каникулы на пару недель, погреть кости, собраться с мыслями. А если вы что-то пропустили - вот вам дай</title><link href="https://t.me/vit_ded/286" /><id>https://t.me/vit_ded/286</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-20T07:33:52+00:00</updated><published>2026-02-20T07:33:52+00:00</published><content type="html">Дед отваливает на каникулы на пару недель, погреть кости, собраться с мыслями. А если вы что-то пропустили - вот вам &lt;strong&gt;дайджест&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Также напомню, что канал развивается благодаря вам - если нравится мой контент, поделитесь ссылкой с другьями-коллегами. Я ценю релевантную и читающую аудиторию, а расти она может только благодаря сарафанному радио.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/12" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Важный дисклеймер&lt;/a&gt; (есть в закрепе)&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/210" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Предыдущий дайджест&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Разработческое&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/225" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Inner-source&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/226" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Подарок на новый год&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/280" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Дорогу молодым!&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/281" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;200 OK&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Менеджерское&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/235" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Когнитивная ловушка&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/248" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Точность - это число повторений&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/259" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Как по маслу&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/270" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Нутром чую&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Мотивационное&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/249" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Успех неизбежен&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/258" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Как не устать навсегда&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/260" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Бездействие&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/272" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Самомотивация&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Гастро-путешествия&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/227" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;ʁиvɐdɯɔʚⱯ&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/236" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;La vita è troppo breve per mangiare male&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/250" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Непал&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/261" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Je ne mange pas six jours&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/273" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Nok fisk, jeg vil ha kjøtt, vær så snill&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/282" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Чехия&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;#лёха_строит_бэху &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/219" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;С иголочки одет&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/229" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Как зайцу - стопсигнал&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/241" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Да будет свет! (на самом деле, пока нет)&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/254" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Да будет свет! (теперь - точно)&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/267" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Вишенка на морде&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/276" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Fairlady Z&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Дедовское&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/211" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;С новым 56-м годом&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/233" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Чтобы ракета летела, ее задняя часть должна гореть&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/234" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Стой, стрелять буду&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/247" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Трое в лодке, не считая ИИ&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/271" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Где подвох?&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;Подписаться - &lt;a href="https://t.me/vit_ded" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://t.me/vit_ded&lt;/a&gt; &lt;br&gt;Веб-версия - &lt;a href="https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/&lt;/a&gt;&lt;br&gt;RSS - &lt;a href="https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/feed.xml" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/feed.xml&lt;/a&gt;&lt;br&gt;atom - &lt;a href="https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/atom.xml" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/atom.xml&lt;/a&gt;</content></entry><entry><title>Чехия</title><link href="https://t.me/vit_ded/282" /><id>https://t.me/vit_ded/282</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-19T06:51:14+00:00</updated><published>2026-02-19T06:51:14+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Чехия&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Наши &lt;a href="https://t.me/vit_ded/273" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;молитвы о мясе&lt;/a&gt; были услышаны, и в этот раз попалась Чехия. Кстати, Чехия - одна из наших любимых стран. Архитектура, природа, кухня, пиво, сам дух страны - хорошо попадают в нас, и потому мы там были раза 4, хотя редко ездим в одно место дважды. &lt;br&gt;&lt;br&gt;В этот раз мы даже вместо традиционно чтения википедии с сыном просто пересматривали фотографии из путешествий в Чехию. А заодно - экспресс-курс чешского языка для Лёхи, из которого мы на удивление много помним. &lt;em&gt;Млувим, але нерозумим&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Из одной из поездок мы даже привозили книгу рецептов традиционных чешских блюд, поэтому кулинарные изыскания в этот раз были не в новинку, но от того не менее хороши.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Вепржево ко&amp;#x27;лено&lt;/strong&gt; (запеченая свиная рулька) в сопровождении тушеной квашеной &lt;strong&gt;капусты&lt;/strong&gt; с тмином - практически символ Чехии - открывал неделю под тмаве пивечко.&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Свичкова на смэ&amp;#x27;тане&lt;/strong&gt; (говяжья вырезка в соусе из овощей и сливок) в компании &lt;strong&gt;кнедликов&lt;/strong&gt; - менее известное, но более традиционное блюдо - сложно, долго, хорошо, но вырезка подкачала.&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Трдельники&lt;/strong&gt; (в них мы влюбились еще в те времена, когда у нас про них особо не слышали) всегда хороши, но рекомендую наматывать потолще, тонкое тесто пересыхает.&lt;br&gt;Завтра нас ждут &lt;strong&gt;утопенцы&lt;/strong&gt; - колбаски/шпикачки, всю неделю маринующиеся в овощах и уксусе - пойдут закуской под пятничное пенное.&lt;br&gt;А на выходных снова классика - &lt;strong&gt;гуляшова полевка в хлебовем котлику&lt;/strong&gt; - густой наваристый мясной суп, подаваемый в котелке из хлеба.&lt;br&gt;&lt;br&gt;А выбор следующей страны будет неслучаен, так как билеты туда были куплены давно. Но об этом - в следующий раз.</content></entry><entry><title>200 OK</title><link href="https://t.me/vit_ded/281" /><id>https://t.me/vit_ded/281</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-18T06:54:26+00:00</updated><published>2026-02-18T06:54:26+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;200 OK&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Телеграм - отличный мессенджер и площадка для контента. Но есть некоторые &lt;strong&gt;нюансы&lt;/strong&gt;. Например, паршивая индексация поисковиками. А еще его не читают те, кто принципиально пользуется только мессенджером MAX.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Поэтому мои коллеги из Yandex ML Brand запилили &lt;strong&gt;зеркалирование&lt;/strong&gt; тг-каналов на github pages. Во-первых, это красиво. Во-вторых, теперь у этой колонки тоже есть &lt;strong&gt;вебная&lt;/strong&gt; инкарнация - &lt;a href="https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://tg-vit-ded.github.io/tg-to-gh-pages/&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Работает просто, эффективно и надежно - пушишь репо, сохраняешь в секретах телеграмовские api_id, api_hash, генерируешь скриптом сессию, указываешь в переменных окружения канал, далее через github actions запускается периодический воркфлоу синхронизации, страница сервится на github pages. Умеет в статику, роботс, рсс/атом. &lt;strong&gt;Спасибо&lt;/strong&gt; ребятам (и лично Пете) за такой крутой проект.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;All credits to &lt;/em&gt;&lt;a href="https://github.com/ml-brand/tg-to-gh-pages" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;&lt;em&gt;https://github.com/ml-brand/tg-to-gh-pages&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;</content></entry><entry><title>Дорогу молодым!</title><link href="https://t.me/vit_ded/280" /><id>https://t.me/vit_ded/280</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-17T06:52:59+00:00</updated><published>2026-02-17T06:52:59+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Дорогу молодым!&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Лучший способ быстро вырасти - через &lt;strong&gt;стажировку&lt;/strong&gt;. А лучший способ вырастить себе крутую команду - нанимать стажеров. Я знаю, о чем говорю - сам приходил в Яндекс стажером-разработчиком на С++, будучи на третьем курсе. &lt;em&gt;И как-то затянуло&lt;/em&gt;. С тех пор я менторил с десяток стажеров, наблюдал за ростом и развитием ~сотни экс-стажеров, и даже на цифрах статистики стажеры растут быстрее и добиваются большего. Особенно если &lt;a href="https://t.me/vit_ded/57" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;следовать нескольким простым правилам&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Сами стажерские программы в Яндекса за эти годы преобразились до неузнаваемости. От полного хаоса (когда я приходил в 2008 году, никто толком не понимал, что вообще делать со стажерами) до четких процессов и целой &lt;strong&gt;культуры&lt;/strong&gt; Young&amp;amp;&amp;amp;Yandex сейчас. Смотрю и завидую - хоть второй раз на стажировку врывайся. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Раньше стажировка могла длиться и год, про стажера могли немножко забыть, процесс перехода в штат был случайным, что именно нужно делать было не всегда понятно. Сейчас - отточенный найм, четкий онбординг, реальные задачи, прозрачные процессы и даже отдельные крутые мероприятия для стажеров. А все ради молодых, талантливых и &lt;strong&gt;амбициозных&lt;/strong&gt; ребят, на которых будет опираться компания в дальнейшем. Хочешь светлое будущее - создавай его!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Яндекс запускает &lt;strong&gt;новый сезон&lt;/strong&gt; стажировок и расширяет набор до рекордных 3200 человек - это на 500 больше, чем в 2025 году. Ключевой фокус сезона - машинное обучение. Помимо ML, стажировки открыты по фронтенду, бэкенду, аналитике и мобильной разработке. Есть и нетехнические направления — финансы, продуктовый и проектный менеджмент, HR, закупки и юриспруденция. Стажировка оплачивается, длится от 3 до 6 месяцев и проходит по гибкому графику. Стажёры работают над реальными проектами вместе со штатными командами, за каждым закреплён ментор. А 24 марта в московском офисе Яндекса в «Красной Розе» пройдёт мероприятие для знакомства с командами и направлениями, участие — по регистрации. Подробности тут - &lt;a href="https://yandex.ru/yaintern/whywhy" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://yandex.ru/yaintern/whywhy&lt;/a&gt;</content></entry><entry><title>Fairlady Z</title><link href="https://t.me/vit_ded/276" /><id>https://t.me/vit_ded/276</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-16T06:56:13+00:00</updated><published>2026-02-16T06:56:13+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Fairlady Z&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Аркадий Петрович еще 6 лет назад говорил, что Зетка валит и рулится. Даже Георгий Тумасович пару лет назад пересел со столь привычного s-chassis на z-chassis. Я решил, что и мне пора. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Посему в Форварде была куплена зетка - Fairlady новой генерации. Правда, из-за утильсбора пока что приходится довольствоваться не вполне настоящей зеткой, а сборной моделькой. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Зато трушная, с иероглифами, и строится за пару часов. Из необходимых инструментов - лишь кусачки и пинцет. С некоторыми деталями (и, особенно, наклейками) пальцами вообще никак не совладать, даже детскими. Но штука классная. И пока бэха ждет очереди на прием в студии тюнинха, #лёха_строит_зетку.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но, вероятно, однажды эта зетка станет настоящей. Нужно лишь подождать, пока они станут проходными. Или взять 370z, тем более что по сути это почти один автомобиль, а по костям и шасси они, кажется, идентичны.</content></entry><entry><title>Nok fisk, jeg vil ha kjøtt, vær så snill</title><link href="https://t.me/vit_ded/273" /><id>https://t.me/vit_ded/273</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-13T06:56:29+00:00</updated><published>2026-02-13T06:56:29+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Nok fisk, jeg vil ha kjøtt, vær så snill&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;В качестве гуманитарной помощи &lt;del&gt;бездарным детям&lt;/del&gt; уставшим мужьям, сегодняшний выпуск  кулинарной рубрики будет моего авторства. Позвольте представиться - Ира, жена Деда, но совсем не бабка. И не IT, прости господи.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;На этой неделе со дня бокала к нам всплыла &lt;strong&gt;Норвегия&lt;/strong&gt; со всеми ее островами. Я же посчитала это подставой в свою сторону, и вот почему. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Википедия считает ее королевством в северной Европе с населением в три раза меньше населения  Москвы. Территория Норвегии тянется узкой полосой вдоль северо-западного побережья Скандинавского полуострова и включает в себя все острова, островки и скалы, находящиеся в ее территориальных водах. Она крупнейший производитель нефти и газа в северной Европе, а рыбоперерабатывающая промышленность для Норвегии почти так же важна, как добыча нефти и газа. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Поэтому норвежцы очень сильно любят рыбу (а куда они денутся). Среднестатистическая семья ест рыбу 3 раза в сутки в совершенной разных видах. И готовят они ее самыми извращенными способами. К примеру - столь любимый норвежцами &lt;strong&gt;Лютефиск&lt;/strong&gt; - сушеную рыбу (треску, сайду, морскую щуку, мольву) вымачивают в щелочном растворе каустической соды трое суток, затем несколько дней вымачивают в воде. Потом едят. У меня только один вопрос: какой больной уб… человек додумался так пытать несчастную рыбу?!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Или вот &lt;strong&gt;Рёммегрот&lt;/strong&gt; - традиционная норвежская каша. Готовится из смеси сметаны, муки, жирного молока и соли. Аппетитно звучит?  Вот и я такую дичь для своей семьи готовить не стану, даже ради расширения кулинарного кругозора и поиска новых вкусовых откровений. Но третий раз за две недели варить рыбный суп даже мне уже не хотелось.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Поэтому порадовать деликатесами высокой кухни на этой неделе я своих домашний не смогла. Как наименьшее из зол, для начала я приготовила &lt;strong&gt;Кьетболлер&lt;/strong&gt; - мясные шарики (состав как у ГОСТовских советских котлеток, но размер как у фрикаделек из Икеи), а чтобы добавить им аутентичности, пришлось залить их «белым соусом» - обжаренная в сливочном масле мука, разведенная молоком. И это их просто погубило. Соус отвратителен, а мои румяненькие нежненькие котлеточки-тефтелечки от него просто развалились. Остались вкусны сами по себе, но соус вид подпортил. &lt;br&gt;&lt;br&gt;На закуску к ним пошел &lt;strong&gt;Агурксалат&lt;/strong&gt; (ага, как слышится, так и пишется). Ничем не испорченный  салат из огурцов, зелени какую любите, в заправку - соль, сахар, какой-нибудь уксус. Смешать, встряхнуть, кайфануть.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Пройти мимо &lt;strong&gt;селедки&lt;/strong&gt; в Норвегии все-таки нельзя, поэтому лениво открываем баночку селедки в любимой заправке, вареную картошечку с укропчиком к ней под бочок. Черный хлеб и запотевшая рюмочка напрашиваются сами. Не спрячешь русскую душу!)&lt;br&gt;&lt;br&gt;Далее попробуем поиздеваться над блинами (хотя больше похоже на лепешки) - назовем их &lt;strong&gt;Лефсе&lt;/strong&gt;, добавим к картофельному пюре муку, сливки, масло, пожарим и  посыпем корицей и вареньем польем. Или сметанки и сыра с зеленушкой внутрь, как хотите, кто я такая чтобы вам что-то запрещать.  Получается сытно, тягуче, в общем -  неплохая альтернатива классическим тонким блинам на грядущую масленицу.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Вот так прошла эта неделя. &lt;em&gt;Пожалуйста, пусть в субботу нам выпадет что-нибудь кавказское - я мяса хочу!!&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Самомотивация</title><link href="https://t.me/vit_ded/272" /><id>https://t.me/vit_ded/272</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-12T07:04:00+00:00</updated><published>2026-02-12T07:04:00+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Самомотивация&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;В работе и прочих свершениях нас мотивируют самые разные вещи - деньги, задачи, коллеги, челлендж сделать что-то почти невозможное, создать лучший продукт на рынке, разобраться в новой технологии, влиять на успехи компании - можно продолжать. Одна из задач руководителя - находить у каждого участника команды его &lt;strong&gt;индивидуальный&lt;/strong&gt; мотивационный сетап и заряжать его соответствующим способом. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Это действительно важно, так как от мотивированности напрямую зависит перформанс команды, ее стабильность и отток, способность ставить амбициозные цели и достигать их. Задачка не из легких, поэтому для любого руководителя нет большего счастья, чем &lt;strong&gt;самомотивирующаяся&lt;/strong&gt; команда. Кого-то нужно регулярно &amp;quot;подкармливать&amp;quot; факторами мотивации, а кто-то находит их сам, &amp;quot;подножным кормом&amp;quot;. Я и сам из таких, и ценю это в людях.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Как же можно самомотивироваться? Приведу несколько вариантов:&lt;br&gt;• Умейте &lt;strong&gt;ценить&lt;/strong&gt; свои успехи и подмечайте успехи коллег. Вы - молодец и капитальный красавчик, и никогда в этом не сомневайтесь.&lt;br&gt;• Интересуйтесь, &lt;strong&gt;зачем&lt;/strong&gt; нужна задача или проект, какую пользу они принесут, как повлияют на бизнес. Вы ведь тоже влияете на успех компании.&lt;br&gt;• Ищите новые зоны роста своего продукта, предлагайте &lt;strong&gt;инновации&lt;/strong&gt;. От вас тоже зависит вектор развития, вы должны быть услышаны.&lt;br&gt;• Фокусируйтесь на поиске &lt;strong&gt;решений&lt;/strong&gt;, а не на мрачной констатации проблем. Ворчать все умеют, а решать проблемы куда продуктивней.&lt;br&gt;• Любите свое дело и смотрите с &lt;strong&gt;оптимизмом&lt;/strong&gt; на пару шагов вперед. Без цели и плана можно погрязнуть в рутине и заскучать.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Закончу метафорой. Самомотивация - это как часы с &lt;strong&gt;автоподзаводом&lt;/strong&gt;. Для зумеров поясню: раньше были такие механические часы, которые сами принимают завод от движения. Вы в них просто ходите, и от движений руки через систему маховика, шестеренок и пружины часы поддерживают завод. Если положить их на тумбочку и долго не носить - они встанут. &lt;strong&gt;Мораль&lt;/strong&gt;: не лежите на тумбочке, будьте всегда в движении, самозаводитесь, и тогда у вас не сядет батарейка.</content></entry><entry><title>Где подвох?</title><link href="https://t.me/vit_ded/271" /><id>https://t.me/vit_ded/271</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-11T06:59:19+00:00</updated><published>2026-02-11T06:59:19+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Где подвох?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;За ужином после работы мой изможденный ум долго всматривался в коробочку пирожных с надписью &lt;em&gt;&amp;quot;набор эклеров&amp;quot;&lt;/em&gt;. К самим эклерам вопросов нет. Но что смутило - эклеры в ней были все &lt;strong&gt;одинаковые&lt;/strong&gt;. Сидел и думал - а должно ли название &lt;em&gt;&amp;quot;набор&amp;quot;&lt;/em&gt; подразумевать разнообразие видов внутри? Или несколько одинаковых предметов - тоже набор?&lt;br&gt;&lt;br&gt;Если вы купите набор цветных карандашей, а там &lt;strong&gt;все&lt;/strong&gt; карандаши - красные, вы будете испытывать легкий диссонанс. Вроде набор, вроде цветные, но ощущение, что вас обманули. При этом же набор синих ручек явно состоит из нескольких одианково синих ручек.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Как набор по-агнлийски? Правильно, &lt;strong&gt;set&lt;/strong&gt;. Вы заказываете мега-сет роллов на компанию и вам приезжает 100 одинаковых роллов. Разочарование? Однозначно. Набор конфет - тоже подразумевает некоторую вариативность. Но тоже - не всегда. Набор бокалов - напротив, будет выглядеть странно, если все бокалы в нем разные.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В моем любимом C++ (как и примерно везде) контейнер &lt;em&gt;std::set&lt;/em&gt; вовсе требует уникальности содержимого, а не просто разнообразия. Иначе вам уже нужен &lt;em&gt;std::multiset&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Так что же такое набор? Видимо, кому как удобно. Хотите разных эклеров - заказывайте &lt;strong&gt;ассорти&lt;/strong&gt;. А когда мозг ломается от подобного несовершенства мира - пора идти спать.</content></entry><entry><title>Нутром чую</title><link href="https://t.me/vit_ded/270" /><id>https://t.me/vit_ded/270</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-10T06:54:52+00:00</updated><published>2026-02-10T06:54:52+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Нутром чую&lt;/strong&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;На той неделе упоминал принятия решений &lt;a href="https://t.me/vit_ded/260" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;через подбрасывание монетки&lt;/a&gt;. Но точно ли это - единственный способ, если не хватает явных вводных для принятия осознанного решения? Конечно же, нет. Есть еще &lt;strong&gt;интуиция&lt;/strong&gt;. Что это такое и можно ли ей доверять?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Вообще я был уверен, что уже писал об этом. Но в прежних постах этих мыслей не нашел, хотя они навеяны книгой Даниэля Канемана &amp;quot;Думай медленно… Решай быстро&amp;quot;, которую я читал как раз в прошлом году. Исправляюсь, потому что это важно знать, чтобы понимать, как мы принимаем решения.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Если упрощать, то интуиция - это разновидность процесса &lt;strong&gt;узнавания&lt;/strong&gt;. Ваш мозг по нечетким данным может опознать ситуацию, сопоставить с опытом, закрепленным в подсознании, и подсказать решение.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Как вы узнаете, что перед вами яблоко? Вы же каждый раз явным образом не прокручиваете в голове - &lt;em&gt;&amp;quot;ага, круглое, зеленое, с хвостиком, наверное яблоко&amp;quot;.&lt;/em&gt; Вы просто видите его и знаете, что это яблоко. На уровне подсознания.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Так и интуиция задействует ту часть системы мышления, которая все понимает, но не может объяснить. Нутром чует. Потому что что-то похожее уже было. &lt;del&gt;Почти как нейросеть&lt;/del&gt;. И если у вас богатый опыт и насмотренность, чуйке обычно можно доверять.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но не всегда. Самая частая ошибка - это &lt;strong&gt;подмена&lt;/strong&gt; вопроса. Бывает, подсознание подкидывает ответ на какой-то другой, более простой и знакомый вопрос. Просто потому что это легче. И если научиться это замечать, уточнять у самого себя, переспрашивать, четко формулировать мысли в голове, то будет легче такую подмену обнаружить. &lt;strong&gt;Критическое мышление никто не отменял&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Итого, доверять интуиции можно, но только если добавить к ней немного осознанной рефлексии и четкую постановку задачи. А подробней - почитайте в упомянутой книге, она очень даже полезна.</content></entry><entry><title>Вишенка на морде</title><link href="https://t.me/vit_ded/267" /><id>https://t.me/vit_ded/267</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-09T06:54:57+00:00</updated><published>2026-02-09T06:54:57+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Вишенка на морде&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Финальных штрих в преображении фронтальной части бэхи - новые хромированные &lt;strong&gt;ноздри&lt;/strong&gt;. В упор не понимаю антихрома на классических авто - янгтаймер должен блистать! Посему старые черные ноздри сразу отправляются в мусорку, а их место занимают новенькие и блестящие. Но если б все было так просто. У нас же, как всегда, не без нюансов.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Во-первых, замена решетки заняла &lt;strong&gt;полтора&lt;/strong&gt; месяца. Не чистого времени, конечно, но от и до. Потому что снять старую решетку - минутное дело, но водрузить новую можно было лишь после установки &amp;quot;очков&amp;quot;, между которыми она крепится, а очки ждали фары, а &lt;a href="https://t.me/vit_ded/254" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;фары ждали фишки&lt;/a&gt;, и так далее.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Во-вторых, снизу решетка крепится на четыре &lt;strong&gt;усика&lt;/strong&gt;. И у новой решетки три оказались отломаны. Хотя казалось бы. Благо, сидит она все же крепко и так. А то я уже боялся, что придется скатываться либо в стяжки, либо в саморезы, а не хотелось.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В-третьих, сверху решетка крепится штырьком, заходящим в отверстие в телевизоре. Но так как машинка, видимо, не раз получала по морде, отверстие оказалось &lt;strong&gt;неотцентрировано&lt;/strong&gt; относительно места установки. Пришлось сверлить новое.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Итого, теперь анфас полная &lt;strong&gt;красота&lt;/strong&gt;. А впереди еще несколько кардинальных преображений, work in progress.  #лёха_строит_бэху</content></entry><entry><title>Je ne mange pas six jours</title><link href="https://t.me/vit_ded/261" /><id>https://t.me/vit_ded/261</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-06T06:52:39+00:00</updated><published>2026-02-06T06:52:39+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Je ne mange pas six jours&lt;/strong&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Если вы, как и я, знаете по-французски только эту фразу, значит, вам тоже далеко за 30, и будем учить язык вместе.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;Из &lt;a href="https://t.me/vit_ded/250" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Непала&lt;/a&gt; наша &lt;a href="https://t.me/vit_ded/203" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;гастро-экспедиция&lt;/a&gt; отправляется прямым рейсом во &lt;strong&gt;Францию&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Что мы знаем про Францию?&lt;br&gt;• Имеет ошибрные заморские владения, хотя, казалось бы, времена колониальных империй давно позади (нет).&lt;br&gt;• Галлия (вместе с Астериксом и Обеликсом) - часть современной Франции.&lt;br&gt;• В VIII веке там правил король по имени Пипин Короткий (кек).&lt;br&gt;• Устроили революцию, когда это еще не было мейнстримом.&lt;br&gt;• Страна - член НАТО, ВТО, ОБСЕ, ООН и Большой Семерки (кому-то это вообще интересно?).&lt;br&gt;• &amp;quot;Высадка на Луне была, а в Нормандии - нет&amp;quot;... Хотя не, это из другой оперы.&lt;br&gt;&lt;br&gt;С кухней, впрочем, все куда понятней, чем в случае Непала. Кухня Франции нас порадовала обилием мяса (и не только лягушачьих лапок), рыбы и морских гадов, вкусными сырами и десертами. Все свое, родное. В меню этой недели:&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Сroissants&lt;/strong&gt; - хорошее начало воскресного дня под чашечку кофе, тут все ясно, беспроигрышно.&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Vichyssoise&lt;/strong&gt; - приятный крем-суп из порея, картофеля и сливок, с обожженными креветками и кальмарами &lt;em&gt;(фаер-шоу в процессе - обязательно, &lt;strong&gt;накидайте огонёчков шефу!&lt;/strong&gt;)&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Coq-au-vin&lt;/strong&gt; - петух, тушеный в красном вине с луком и беконом, очень пряный, нежный и насыщенный - однозначный лайк. Как минимум, это красиво.&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Ratatouille&lt;/strong&gt; - &lt;del&gt;это, оказывается, не крыса, а&lt;/del&gt; запеченые овощи под маринадом из запеченых протертых перцев - а хорошо.&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Bouillabaisse&lt;/strong&gt; - марсельская уха на овощном бульоне и с 5-6 видами рыбы и морепродуктов, что тут может не понравиться. В наших сетях застряли креветки, кальмары, мидии, семга, тилапия и тунец, которые потом дружной толпой занырнули в овощной бульон с помидорками. Такое обилие гадов оказалось даже несколько чрезмерным - выкинуть оттуда тилапию, тунца и мидий, и суп бы не отдавал тиной. Но стал бы похож на Вишисуаз.&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Cassoulet&lt;/strong&gt; - рагу из белой сухой фасоли со всеми видами мяса, что нашлись в морозилке, дальний родственник солянки. Вкусно, но муторно - чтобы приготовить сухую фасоль, нужно потратить почти двое суток: сначала сутки ее вымачивать, потом час варить, потом час тушить с жареной свининой и копченой грудинкой, потом упихать ее с сардельками в глиняный горшок и 2 часа томить в духовке. И после этого всего она не потеряет ни вкус, ни форму! Желаю вам всем иметь такую же стойкость в жизни, как у белой сушеной фасоли!&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Escargots&lt;/strong&gt; - те самые улиточки по-бургундски с маслом, чесноком и непременным &lt;strong&gt;crouton&lt;/strong&gt;. Они у нас давно в рационе. Долой предрассудки! Их полюбил даже восьмилетний ребенок.&lt;br&gt;• Ну и вполне известные закуски и десерты - &lt;strong&gt;brie, camembert, tête de moine, eclair, profiterole, macaron&lt;/strong&gt; - тоже никто не отменял.&lt;br&gt;Это мы берем, это мы любим. &lt;em&gt;Bon appétit!&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Бездействие</title><link href="https://t.me/vit_ded/260" /><id>https://t.me/vit_ded/260</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-05T06:55:05+00:00</updated><published>2026-02-05T06:55:05+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Бездействие&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Порой перед нами возникает дилемма - пусть варианты ее разрешения будут А и Б. И мы можем долго ломать голову, какой путь выбрать. Мусолим pro и cons обоих вариантов, оцениваем размены и последствия. Кстати, об одном из принципов принятия решений &lt;a href="https://t.me/vit_ded/88" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;подробно разгонял тут&lt;/a&gt; - почитайте, если не видели.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Однако, надо понимать, что почти всегда есть еще вариант В - ничего не делать. И его также нужно оценивать наравне с А и Б. Притом тут бывают разные ситуации - от &lt;em&gt;&amp;quot;можно ничего не трогать, и так норм&amp;quot;&lt;/em&gt; до &lt;em&gt;&amp;quot;бездействие приносит проблемы само по себе&amp;quot;&lt;/em&gt;. Так что в уравнение добавляется еще одна переменная - срок принятия решения.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И в случае, когда бездействие (даже на время принятия решения между опциями А и Б) приносит ущерб, может оказаться так, что цена ошибки в случае неверного выбора будет ниже, чем ущерб от этого бездействия. А тогда даже выбор через подбрасывание монетки будет выгодней, чем сохранение статуса-кво. Такую ситуацию важно вовремя распознать и, при необходимости, быстро &lt;em&gt;&amp;quot;оторвать пластырь&amp;quot;&lt;/em&gt;. Возможно, будет больно.</content></entry><entry><title>Как по маслу</title><link href="https://t.me/vit_ded/259" /><id>https://t.me/vit_ded/259</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-04T06:58:21+00:00</updated><published>2026-02-04T06:58:21+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Как по маслу&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;В очередной раз убеждаюсь, что меня окружают талантливые люди. Вот на неделе выяснил, что продакт-лид из соседнего подраздления Лавки - &lt;strong&gt;Миша&lt;/strong&gt; - тоже ведет отличный канал (@justhappymisha). Хочу поделиться его &lt;a href="https://t.me/justhappymisha/127" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;метафорой про трение и приложенные усилия&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Определение &lt;strong&gt;работы&lt;/strong&gt; в физике - это произведение силы на пройденное расстояние. Расстояние при постоянной силе зависит от трения. Чем меньше трение, тем больше расстояние, которое вы можете пройти, применяя ту же силу. Так что, чтобы делать больше работы, не прилагая больше сил, можно &lt;strong&gt;снижать трение&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Трение в нашей работе - это все &lt;strong&gt;шероховатости&lt;/strong&gt;, которые возникают на пути приложения усилий. Неоптимальные процессы, неэфективные коммуникации, нехватка информации. Стоит &amp;quot;отполировать&amp;quot; поверхность приложения усилий - синки, статусы, автоматизация, чек-листы - тут вы сами подберете релевантные методы.&lt;br&gt;&lt;br&gt;От себя дополню, что стоит еще разделять понятие перемещения и пройденного &lt;strong&gt;пути&lt;/strong&gt;. Насколько я помню школьный курс физики, если начальная и конечная точки совпадают (модуль перемещения - 0), то работа равна нулю. То есть, если вы ходите кругами, то результата 0, а вот затрачиваемые усилия на преодоление силы трения ненулевые, так как сила трения всегда противоположна вектору движения. Нужно минимизировать путь для достижения цели и не ходить кругами, тогда и силы для работы потребуется меньше на том же временном отрезке.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И про силу трения &lt;strong&gt;покоя&lt;/strong&gt;. Сдвинуть увесистный и неухватистый проект с места - обычно, та еще задачка. А вот начать что-то катить - куда проще. И лучше на старте уже &lt;strong&gt;срезать углы&lt;/strong&gt; и покатить. Декомпозиция, MVP, моки, контракты - все как всегда, &lt;em&gt;глаза боятся - а руки делают&lt;/em&gt;.</content></entry><entry><title>Как не устать навсегда</title><link href="https://t.me/vit_ded/258" /><id>https://t.me/vit_ded/258</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-03T06:56:03+00:00</updated><published>2026-02-03T06:56:03+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Как не устать навсегда&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;У вас было такое, что уже дома жуете свой ужин, а продожаете думать о работе?&lt;br&gt;Случалось ли вам просыпаться среди ночи и часами не мочь уснуть из-за нерешенной профессиональной дилеммы?&lt;br&gt;Всегда ли вы после выходных чувствуете себя готовым к новой неделе?&lt;br&gt;А после длинных праздников или отпуска - правда же вы полны сил и энтузиазма?&lt;br&gt;Часто ли вы по утрам думаете &amp;quot;да едрить, опять?&amp;quot;&lt;br&gt;Не боитесь ли вы однажды &lt;strong&gt;устать навсегда&lt;/strong&gt; и больше никогда не восстановиться?&lt;br&gt;&lt;br&gt;Если вы над несколькими вопросами &lt;em&gt;едва сдержали слезы&lt;/em&gt; - значит, вам нужно научиться отдыхать. &lt;br&gt;Откуда брать новые силы, чтобы воодушевленно жить дальше эту жизнь?&lt;br&gt;Возьму на себя смелость предложить неполный список советов, как не загнать себя.&lt;br&gt;&lt;br&gt;1. Научитесь &amp;quot;хард-стопиться&amp;quot;. Просто &lt;strong&gt;переключаться&lt;/strong&gt; и разграничивать кванты рабочего и не-рабочего времени вашего мозга. Сначала нужно себя прямо осаживать, потом войдет в привычку. Поймали себя на тяжелых мыслях о работе - имейте смелость сказать себе &amp;quot;нет, не сейчас&amp;quot;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;2. Не работайте по ночам, выходным и особенно - в отпуске. Ну может быть, кроме каких-то явных &lt;strong&gt;несистемных&lt;/strong&gt; кейсов - инцидент, важный запуск в режиме аврала (их не дожно быть много!), невыполненный важный коммитмент (если у вас все такие - вы делаете что-то не так).&lt;br&gt;&lt;br&gt;3. Не пишите людям после 20 часов и по выходным, а если вам пишут - либо не читайте, либо вежливо скажите, что ответите позже. Очевидно, это тоже не касается urgent-кейсов, тут скорее про нашу &lt;strong&gt;always-on&lt;/strong&gt; привычку, когда текущие рядовые обсуждения вяло продолжаются 24/7. Кстати, про культуру коммуникаций уже &lt;a href="https://t.me/vit_ded/39" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;писал тут&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://t.me/vit_ded/40" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;4. Не тешьте себя иллюзиями, что вы успеете сделать ВСЁ. Этого не будет никогда. А если пытаться - вы себя просто загоните. &lt;strong&gt;Приоритизируйте&lt;/strong&gt; важное. Остальным заполните пустоты в рабочее время. Планируйте и адаптируйтесь. Лучше вы хорошо выполните важную часть, чем как зомби будете хвататься за все подряд, и все будет валиться из рук.&lt;br&gt;&lt;br&gt;5. Отбросьте &lt;strong&gt;культ&lt;/strong&gt; достигаторства. Я не предлагаю спокойно работать с 10 до 18 и дальше хоть трава не расти. Но во-первых, нужно как минимум ценить умение работать по плану и без косяков (это уже дорогого стоит), а во-вторых, у каждого достижения должна быть своя цель и профит. Найти новый способ эффективно и элегантно решить проблему - круто. Превзойти ожидания и перевыполнить план по важным для компании показателям - супер! Запустить что-то полезное on-top - молодец! Поставить амбициозную цель, потому что мы хотим построить самый классный сервис - да. Но культ достижений ради достижений - не ок. Челленджите себя, зачем вы что-то делаете. &lt;em&gt;Точно ли это достижение кому-то нужно?&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Да будет свет! (теперь - точно)</title><link href="https://t.me/vit_ded/254" /><id>https://t.me/vit_ded/254</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-02-02T06:54:40+00:00</updated><published>2026-02-02T06:54:40+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Да будет свет! (теперь - точно)&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/241" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Ранее&lt;/a&gt; мы остановились на поисках электрической рассыпухи - фишки, провода. Ушел примерно месяц, чтобы собрать это в 5 заказах из 3 магазинов и авито. Наконец, можно было приступить к сборке. Сначала, правда, пришлось немного восстановить надорванные проводки и закатать все в термоусадку в два слоя.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Потом нужно было припаяться к проводке автомобиля, чтобы дальше уже фары сели на фишки по красоте. До этого мне никогда не доводилось паять, &lt;em&gt;поэтому я не знал, умею ли я это делать. Оказалось - не умею&lt;/em&gt;. Получалась ну полная ерунда - припой скатывался шариками и отваливался, вместо того, чтобы образовать хороший связующий слой. Пока мучался - думал, &lt;em&gt;сейчас снова приедет Азат и поможет, покажет, как правильно&lt;/em&gt;. Приехал Азат - оказалось, он тоже не умеет паять. Зато владеет кунг-фу особо прочных скруток. И по сложившейся традиции - два слоя термоусадки сверху.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Отдельная боль была в поиске нужных проводов под каждый вид света. Проводка автомобиля настолько уколхожена, что найти сигнал габаритов слева так и не удалось, пришлось завести габариты на туманки. Ну да ладно. Осложнялась диагностика тем, что машина не ездила уже месяца полтора. И в очередной раунд прозвона сигнала мультиметром мы долго не понимали, &lt;em&gt;почему на ближний свет идет 6 вольт, а не 12. Это же на габариты идет 6? Или там тоже должно быть 12? Ах да, это просто сел аккум&lt;/em&gt;. Пришлось подкидывать пускач, чтобы хотя бы найти провода с нужным сигналом.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Зато в конце мы были вознаграждены потрясным луком со свежими и чистыми &amp;quot;как-бы Hella Black&amp;quot; фарами. Мне кажется, выглядит &lt;strong&gt;бомбически&lt;/strong&gt;. Но еще посмотрим на целостный вид, когда продвинемся дальше. Впереди еще немало преображений. #лёха_строит_бэху</content></entry><entry><title>Непал</title><link href="https://t.me/vit_ded/250" /><id>https://t.me/vit_ded/250</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-30T06:56:20+00:00</updated><published>2026-01-30T06:56:20+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Непал&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/203" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Гастро-глобус&lt;/a&gt; на этой неделе остановился на Непале. Что вы знаете о Непале? Ну, это небольшая страна в Гималаях, где-то между Индией и Китаем. Там еще Эверест растет. Все?&lt;br&gt;&lt;br&gt;Почти. Саму страну мы с Лёхой на глобусе, конечно, нашли, и там было очевидно, что почти вся страна лежит высоко в горах. Еще из википедии почерпнули, что на природные зоны страна делится не по широте, а по высоте. Что по сути это была yet another колония Англии. И что большинство непальцев - индуисты. Отдельно сын удивился с того, что добрая половина страны - &lt;strong&gt;неграмотные&lt;/strong&gt;. Да, было непросто объяснить не по годам развитому и начитанному ребенку, как полстраны может не уметь читать и писать. Но в таком мире живем.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Еще дополнили нашу традицию просмотров фильмов, связанных со страной недели. В этот раз посмотрели &amp;quot;&lt;strong&gt;Эверест&lt;/strong&gt;&amp;quot; 2015 года. Заодно закрыли долг за Италию просмотром &amp;quot;Неверостных приключений итальянцев в России&amp;quot;. Долг по Австралии и Ливии пока на нас.&lt;br&gt;&lt;br&gt;А что, собственно, по &lt;strong&gt;кухне&lt;/strong&gt;? Там все довольно специфично. С одной стороны - похоже на смесь китайской и индийской - карри, рис, имбирь. Мясо, кстати, почти не едят, но это мы, пожалуй, проигнорируем. С другой - есть какая-то своя логика блюдообразования в соответствии со спецификой географии и историей страны. Наш рацион пополнился такими экспериментами:&lt;br&gt;&lt;br&gt; - &lt;strong&gt;тхукпа&lt;/strong&gt; - пряный суп с капустой, стручковой фасолью/горошком, имбирем, лапшой и курицей. Мне, если честно, не зашел. Домашним понравился.&lt;br&gt; - &lt;strong&gt;алу таматар&lt;/strong&gt; - тушеный картофель с томатами и специями. Вкусно, но не слишком экзотично. У нас он сопровождал куриные бедра со шпинатом в сливках.&lt;br&gt; - &lt;strong&gt;момо&lt;/strong&gt; - колоритные пельмешки, похожие на японские гёдза. У нас было два вида - с говядиной и со свининой и кимчи. В обжаренном виде - топчик.&lt;br&gt; - рис с курицей &lt;strong&gt;карри&lt;/strong&gt;. Тут все понятно. Правда наш карри больше напоминал том-ям, ну да ладно, пойдет.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Итого - мушленовскую звезду не даем, чемоданы в Непал не пакуем (восхождение на Эверест - явно не наша цель).</content></entry><entry><title>Успех неизбежен</title><link href="https://t.me/vit_ded/249" /><id>https://t.me/vit_ded/249</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-29T07:00:03+00:00</updated><published>2026-01-29T07:00:03+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Успех неизбежен&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Ну как минимум - если вы правда этого хотите и все делаете правильно. Так что дело за малым - 1) правда этого хотеть, 2) все делать правильно. А дьявол, как всегда - в деталях.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Чтобы праведно тянуться к успеху, недостаточно быть просто упорным и целеустремленным. Нужно еще искренне &lt;strong&gt;гореть&lt;/strong&gt; своим делом и &lt;strong&gt;верить&lt;/strong&gt;, что успех достижим. Не получится добиться высот в деле, которое вам не по душе. Это уже какое-то насилие над собой - заставлять себя достигнуть ради достижения. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Целью должно быть какое-то качественное изменение, какой-то норд-стар, в который вы верите. Лучше даже не просто верить, а быть уверенным (не путать с самоуверенностью). Вам должно &lt;strong&gt;нравиться&lt;/strong&gt; делать хорошо, а плохо не делать. И не потому что так сказали, а потому что это ваша идеология.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но в одиночку вы - песчинка в океане мироздания. Без &lt;strong&gt;команды&lt;/strong&gt; ничего не выйдет. Нужно окружать себя правильными людьми. К этому тоже нужно прилагать усилия и искать людей, разделяющих вашу точку зрения. Людей подходящей формации. Которые с вами не только за деньги, но и за идею. &lt;br&gt;&lt;br&gt;У вас будет всегда не хватать рук и времени, чтобы сделать все. Не получится все сделать лишь своими инженерными или менеджерскими усилиями. Команда вам поможет. Но нужно собрать базу.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Тут важно все - от образования до ценностей. Про образование я &lt;a href="https://t.me/vit_ded/61" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;уже разгонял тут&lt;/a&gt;. Вкратце - образование дает в первую очередь умение выстраивать &lt;strong&gt;логические&lt;/strong&gt; цепочки и полезный навык &amp;quot;&lt;strong&gt;решалова&lt;/strong&gt;&amp;quot;. А ценности должны совпадать с вашими, бить в цели команды, быть когерентными стратегии. Иногда даже самый классный спец не фитится в команду из-за мисмэтча в ценностях.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И я искренне ценю, что в &lt;strong&gt;Лавке&lt;/strong&gt; (как и в других командах Яндекса) меня окружают как раз такие люди. Мы любим свое дело и верим в него. Мы собираем классные команды и разделяем общие ценности. Так что, видимо, &lt;strong&gt;успех неизбежен&lt;/strong&gt;.</content></entry><entry><title>Точность - это число повторений</title><link href="https://t.me/vit_ded/248" /><id>https://t.me/vit_ded/248</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-28T06:58:12+00:00</updated><published>2026-01-28T06:58:12+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Точность - это число повторений&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Я эту фразу приписываю Аркадию Петровичу Цареградцеву. Как минимум, я ее впервые услышал от него. И полностью с этим согласен.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Нам частенько требуется выполнять какую-то работу, требующую высокой &lt;strong&gt;точности&lt;/strong&gt;. И когда после первого раза не получается - есть соблазн опустить руки или начать оправдывать себя, что это нормально. Но на самом деле самый верный способ научиться выполнять работу точно - это наращивать число повторений.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Конечно, эти повторения должны перемежаться некоторой &lt;strong&gt;рефлексией&lt;/strong&gt; и поиском точек роста. Но также для правильной организации этих повторений нужна хорошая &lt;strong&gt;самодисциплина&lt;/strong&gt; и подходящие &lt;strong&gt;процессы&lt;/strong&gt;. И им нужно уделять особое внимание. С первого раза, обычно, ни у кого ничего не получается. Так мы учились ходить и читать-писать. У нас был инструментарий (ходунки и азбуки-прописи) и процессы (заботливые мамы и чуткие педагоги).&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но сейчас мы уже большие, и сами должны подбирать себе &lt;strong&gt;инструментарий&lt;/strong&gt; и процессы. Ну может быть не без помощи руководителей и всяческих методологий работы. Однако, суть не изменилась.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Хочешь уметь хорошо планировать &lt;strong&gt;спринты&lt;/strong&gt; - скрам тебе в помощь, и потребуется не один месяц, чтобы спринты начали сходиться. &lt;br&gt;Хочешь нормальное квартальное &lt;strong&gt;планирование&lt;/strong&gt; - дашборды и гринлайты тебе в помощь, и потребуется не один квартал, чтобы научиться попадать в свои оценки. &lt;br&gt;Хочешь точно проезжать &lt;strong&gt;дрифт&lt;/strong&gt;-конфиг по клипам - нужен большой накат, споттер и телеметрия, и это только в детстве было судейство &lt;em&gt;&amp;quot;кто не развернулся - тот уже победил&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Точность - это число повторений.&lt;/strong&gt;</content></entry><entry><title>Трое в лодке, не считая ИИ</title><link href="https://t.me/vit_ded/247" /><id>https://t.me/vit_ded/247</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-27T06:57:43+00:00</updated><published>2026-01-27T06:57:43+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Трое в лодке, не считая ИИ&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Когда ИИ начал рисовать картины, я молчал: это же все баловство.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;По мере развития ИИ, появилась шутка: &amp;quot;Нам говорили, что ИИ снимет с нас рутину и позволит людям заниматься более творческими задачами. В итоге как раз ИИ рисует картины, а посуду я все еще мою руками&amp;quot;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Когда люди начали бояться, что ИИ их заменит, я молчал: я в это не верил.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;Потом пошла тема &amp;quot;ИИ нас всех заменит&amp;quot;. Но на тот момент еще, вроде бы, не заменил.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Когда начался кризис gpu, я молчал: я не гамаю, а для работы мне гпу не нужен.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;Потом начался кризис gpu-карточек, потому что все ушло на ллм. Сейчас, говорят, память люто подорожала. Но ее можно оптимизировать.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Когда они пришли за нашими ставками - заступиться за них было уже некому.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;Но теперь ИИ пришел за нашими зарплатами и хэдкаунтами. Начинают встречаться пассажи типа &amp;quot;СЕО McKinsey рассказал, что в компании сейчас работают 60+ тыс. сотрудников: 40 тыс. человек (humans) и 25 тыс. ИИ-агентов (AI Agents)&amp;quot;. ИИ-агентов он counts as “people” that Firm “employs” (считает наравне с другими нанятыми сотрудниками).&lt;br&gt;&lt;br&gt;Вот мне интересно - они считают ИИ-агентов как сотрудников, потому что они уже стоят одинаково? Или потому что польза сопоставима? Или просто чтобы красиво сложить численность?&lt;br&gt;&lt;br&gt;ИИ - это же, вроде как, про эффективность. Но если ИИ-employee окажется дороже живых людей, потому что ему нужно больше дорогостоящего железа, где мы окажемся? Начнем увольнять агентов и заменять их более дешевой рабочей силой кожаных мешков?&lt;br&gt;&lt;br&gt;В общем, какая-то нездоровая история. На мой взгляд, лучше отделять мух от котлет. Капекс (компьют) - отдельно, опекс (фот) - отдельно. Инструменты - отдельно, мозги - отдельно. Иначе докатимся до того, что, не разобравшись, поставим куда-то ИИ-онли команду, а потом будем удивляться результатам.</content></entry><entry><title>Да будет свет! (на самом деле, пока нет)</title><link href="https://t.me/vit_ded/241" /><id>https://t.me/vit_ded/241</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-26T06:53:38+00:00</updated><published>2026-01-26T06:53:38+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Да будет свет! (на самом деле, пока нет)&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;В прошлой серии &lt;a href="https://t.me/vit_ded/229" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;было про задние фонари&lt;/a&gt;, но передние еще сильнее просились под замену. Почти кричали своими надписями &amp;quot;сделано в России&amp;quot;, потому что часть компонентов были позаимствованы то ли у 2106, то ли у нивы, то ли у уазика. Плюс там были приколхожены какие-то неуместные &amp;quot;ангельские глазки&amp;quot; и лишние туманки за ноздрями. Вообще не тот подход. Посему были заказаны новые фары &amp;quot;под оригинал&amp;quot;, а-ля &lt;strong&gt;Hella Black&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Сняли ноздри, очки, открутили фары, а там - мама дорогая - &lt;strong&gt;месиво&lt;/strong&gt; проводов на скрутках, спайках и изоленте. Куча лишней проводки, какие-то посторонние реле для сигналки, какие-то провода брошены сразу на контакт лампочки, где-то роль патрона выполняет сантехническая труба. И ни одной фишки. А новые фары то, по штату, должны подключаться тремя фишками. Быстро стало понятно, что тут вам &lt;strong&gt;не плаг-н-плей&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Полез искать фишки - а с ними натуральный &lt;strong&gt;дефицит&lt;/strong&gt;. Ждать долго, замен нет, на досках нет. И даже когда часть фишек до меня доехала, обнаружился еще один ошеломляющий нюанс - фишки приходят пустые. Без контактной группы. Просто голый пластиковый разъем. А вот проводки с мама-разъемами нужно искать отдельно. И вот их уже вообще почти &lt;strong&gt;не найти&lt;/strong&gt;. Даже в европе &lt;em&gt;(сербский бмв-чат пытался помочь, но тщетно)&lt;/em&gt;! Спас случай - на просторах авито нашлось объявление &amp;quot;какая-то проводка на какую-то бмв&amp;quot;, где на фото была рандомная некатегоризированная &lt;strong&gt;рассыпуха&lt;/strong&gt;, среди которой я заметил нужные проводочки. Хоть и в весьма грустном состоянии.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Что было дальше - расскажу в следующий раз. Машина надолго осталась &amp;quot;&lt;em&gt;без лица&amp;quot;&lt;/em&gt;. Но ничего, сдюжим! А пока еще отмечу интересный кейс. После начала проекта #лёха_строит_бэху мне иногда писали подписчики с шуточной просьбой их тоже усыновить. Но в каждой шутке - лишь доля шутки, и один из подписчиков на серьезном предложил вписаться в проект - просто приехать и помочь что-то поковырять, благо он тоже бмвшник-некровод. В общем, &lt;strong&gt;спасибо Азату&lt;/strong&gt; за помощь - вместе и быстрее, и веселее!</content></entry><entry><title>La vita è troppo breve per mangiare male</title><link href="https://t.me/vit_ded/236" /><id>https://t.me/vit_ded/236</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-23T06:54:04+00:00</updated><published>2026-01-23T06:54:04+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;La vita è troppo breve per mangiare male&lt;/strong&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;В наших &lt;a href="https://t.me/vit_ded/203" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;гастрономических путешествиях&lt;/a&gt; мы так хорошо забурились в &lt;a href="https://t.me/vit_ded/227" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Австралию&lt;/a&gt;, что вылезли практически в противоположной точке планеты - в &lt;strong&gt;Италии&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;На глобусе страна была найдена по надписи &lt;strong&gt;Рим&lt;/strong&gt; и всем известной форме сапога. А википедия нам поведала, что эта небольшая страна подалила нам множество писателей, композиторов, архитекторов и художников эпохи возрождения. А еще что местность там сейсмически активна и есть вулканы (как потухшие, так и действующие). Хотел рассказать сыну про Муссолини, но жена почему-то была против.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Кухня Италии, пожалуй, в представлении не нуждается. Но тем интересней было поискать и в ней что-то новое для себя.&lt;br&gt;&lt;br&gt;• Открыли неделю &lt;strong&gt;супом&lt;/strong&gt; из чечевицы и томатов с пряностями. Легкий, в меру острый суп с ярким вкусом поедается легко и незаметно. Лайк.&lt;br&gt;• Австралийские &lt;strong&gt;креветки&lt;/strong&gt;, попавшие на рубеж недель разных стран, сопровождались соусом песто и цуккини с шапочкой из пармезана. Тоже хорошо.&lt;br&gt;• &lt;strong&gt;Паста&lt;/strong&gt; аматричиана в Италии считается самой базовой - паста, бекон, томаты - но у нас не так популярна. А зря, вполне беллиссимо.&lt;br&gt;• И, конечно, &lt;strong&gt;пицца&lt;/strong&gt;. Правда, не совсем обычная - в качестве основы взят армянский лаваш (в общем-то армяне и итальянцы во многом похожи), а авторский форм-фактор рулетиками добавляет колорита. Внутри - три вида - чорризо, мортаделла и маринованые шампиньоны, карпаччо с мариноваными огурчиками, моцареллой и пармезаном. Перфекто.&lt;br&gt;• Ну а сын запитонил коробочку &lt;strong&gt;рафаэлло&lt;/strong&gt;, потому что компания ферреро - тоже итальянская. Попробуй тут запрети.&lt;br&gt;Чао!</content></entry><entry><title>Когнитивная ловушка</title><link href="https://t.me/vit_ded/235" /><id>https://t.me/vit_ded/235</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-22T06:56:28+00:00</updated><published>2026-01-22T06:56:28+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Когнитивная ловушка&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Недавно слышал фразу: &lt;strong&gt;&amp;quot;Я в ответе за то, что сказал, а не за то, как вы это поняли&amp;quot;&lt;/strong&gt;. Мысль простая, и даже почти умная, вот только не всегда правильная. Например, в профессии руководителя, да и любого публичного лица, бремя особенностей &lt;strong&gt;восприятия&lt;/strong&gt; ваших слов тоже ложится на вас. &lt;del&gt;Ну или потом все равно придется разгребать последствия.&lt;/del&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;И это касается не только слов, но и &lt;strong&gt;действий&lt;/strong&gt;. Точнее, восприятия и оценочных &lt;strong&gt;суждений&lt;/strong&gt; этих действий. Разберемся на конкретном примере. Предположим, вы тимлид. И одна из ваших перманентных обязанностей - это давать сотрудникам обратную связь. И вот вы ее даете - иногда хвалите, иногда указываете на точки роста - притом даже регулярно. А потом в опросе самочувствия команды ваши ребята указывают, что не получают обратную связь. И вы можете сколько угодно доказывать обратное, бить себя пяткой в грудь и быть тысячу раз правым. Но если люди сказали, что не получали, значит не получали, и вы не правы. И не потому что вы плохой тимлид или давали мало обратной связи, просто значит нужно делать это как-то иначе. &lt;br&gt;&lt;br&gt;И так с любыми действиями, целью которых (единственной или сопутствующей) является как раз восприятие или оценочное суждение. Как бы вы не оценивали свои действия сами, каковыми ни были они в объективной реальности, целиться нужно в правильное субъективное восприятие адресатов этих действий. И, при необходимости, менять тактику до достижения желаемого эффекта.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Тут как с телевизором. Давняя поговорка - &amp;quot;если по ТВ сказали так-то, значит так и есть&amp;quot;. Потому что критическая масса аудитории услышит и не усомнится, и фиг вы когда-либо докажете кому-то обратное. Иногда приходится работать с искаженным восприятием, потому что бороться с искажениями выйдет дороже.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Так что, порой, я в ответе за то, как вы меня поняли. &lt;em&gt;Но только не в этом канале, тут я с себя всякую ответственность снимаю. В конце концов, предъявлять что-то ворчливому деду - занятие неблагодарное.&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Стой, стрелять буду</title><link href="https://t.me/vit_ded/234" /><id>https://t.me/vit_ded/234</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-21T07:07:01+00:00</updated><published>2026-01-21T07:07:01+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Стой, стрелять буду&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Думаю, по этому каналу заметно, что ко всяким новомодным ИИ-штукам у меня есть некоторый скепсис. Доверять искусственному интеллекту в мишн-критикал вопросах без перепроверки пока не стоит. Про попытки засунуть ИИ в каждый утюг, просто чтобы хайпануть, я вообще молчу, это просто баловство и надувательство. &lt;em&gt;Я тут в предложке маркета видел кофемолку с ИИ-контролем помола. Рили? Туда то зачем? Ну да ладно.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но ИИ потихоньку начинает проникать на более &lt;strong&gt;прикладной&lt;/strong&gt; уровень, и уже не в качестве абстрактной модной технологии, а как конкретное &lt;strong&gt;решение&lt;/strong&gt; насущных задач. И это уже больше похоже на будущее. Приведу пару примеров.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Первый пример, который меня впечатлил еще несколько лет назад, это робот-пылесос, который через камеру &lt;strong&gt;распознает&lt;/strong&gt; &amp;quot;эксцессы&amp;quot; домашних животных, чтобы не размазывать их по ковру (кстати, на днях пожалел, что мой так не умеет). Да, это не дженерик-ИИ, а просто CV (computer vision) плюс простой алгоритм. Но это был шаг в нужную сторону.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Второй пример - появившаяся в конце прошлого года умная камера от Яндекса, которая умеет выполнять уже более сложные сценарии. По сути это развитие первого примера, но к CV еще прикручена более гибкая логика триггеров и действий. Ей можно задать &lt;strong&gt;сценарий&lt;/strong&gt; &amp;quot;Если кошка начинает грызть кактус, произнести фразу &amp;quot;Брысь!&amp;quot;&amp;quot;. Или любые другие сценарии, завязанные на умные устройства в доме. Система через гпт/ллм понимает, как и на что нужно настроить триггер, а дальше уже CV сравнивает сцены с камеры, чтобы обнаружить его. Из этого собрали VLM-модель, и тут уже вау-эффект поболе.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Мне эта фишка понравилась. Я аж задумался, какие сценарии я бы задал этой камере. Но пока не придумал. Моя кошка окриков не боится. &lt;em&gt;Разве что отправлять за ней в погоню робот-пылесос, к нему она относится с почтительной опаской.&lt;/em&gt; Может, у вас есть мысли?</content></entry><entry><title>Чтобы ракета летела, ее задняя часть должна гореть</title><link href="https://t.me/vit_ded/233" /><id>https://t.me/vit_ded/233</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-20T07:12:29+00:00</updated><published>2026-01-20T07:12:29+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Чтобы ракета летела, ее задняя часть должна гореть&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Так и у нас... Да что я вам разжевываю, вы и так в курсе. Такое настроение на сегодня.</content></entry><entry><title>Как зайцу - стопсигнал</title><link href="https://t.me/vit_ded/229" /><id>https://t.me/vit_ded/229</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-19T06:56:46+00:00</updated><published>2026-01-19T06:56:46+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Как зайцу - стопсигнал&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Очевидно, к 42-му году жизни автомобиля оптика уже изрядно уставшая. Мутная, выцветшая, морально устаревшая. К текущему моменту удалось заменить задние фонари. Новые - слегка затемненные, нарядные, яркие - благородно заняли свое место в задней панели без особых приключений. Хотя и тут не обошлось без подвохов.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Основная проблема заключалась в том, что прокладки между кузовом и фонарем, что были на старых фонарях, безнадежно дизассемблировались в пыль. А новые пришлось заказывать и две недели ждать. Зато, к моему удивлению, нашелся новый оригинал и за вменяемые деньги.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Также было подмечено, что работать из багажника (а фонарь крепится изнутри) легче Лехе. Мне скручиваться в три погибели было не с руки, а сыну там было вполне уютно. Да и для наживления мелких 8-мм гаечек его пальцы подходят лучше моих.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Результат - налицо. Точнее, на заднюю часть. Но все равно красиво. #лёха_строит_бэху</content></entry><entry><title>ʁиvɐdɯɔʚⱯ</title><link href="https://t.me/vit_ded/227" /><id>https://t.me/vit_ded/227</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-16T06:55:47+00:00</updated><published>2026-01-16T06:55:47+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;ʁиvɐdɯɔʚⱯ&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Мы &lt;a href="https://t.me/vit_ded/203" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;продолжаем изучать гастро-географию&lt;/a&gt;, и на этой неделе выпала Австралия. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Сын сразу нашел ее на глобусе и сходу выпалил, что это единственная страна, занимающая свой материк целиком, что находится она в южном в восточном полушариях, и что она пятая по площади в мире. И что туземцев там захватили англичане. А вот жена призадумалась.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Потому что какой-то своей ярковыраженной гастрокультуры там почти нет. Изначально кухня Австралии, по понятным причинам, формировалась из &lt;strong&gt;английской&lt;/strong&gt;. Потом туда понаехали из самых разных стран и, как в любой стране нового света, получился фьюжн. В последнее время там, говорят, сильно увлеклись &lt;strong&gt;азиатской&lt;/strong&gt; кухней, но своего придумали немного.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Да, какой-то локальный колорит все же присутствует. Могут и &lt;strong&gt;кенгуру&lt;/strong&gt; зажарить, и &lt;strong&gt;крокодила&lt;/strong&gt; схомячить. Н&lt;em&gt;о почему-то мяса кенгуру не нашлось ни в Лавке, ни в Еде&lt;/em&gt;. Однако, жене удалось наскрести каких-то местных рецептов и получилось следующее.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Во-первых, мясной &lt;strong&gt;пирог&lt;/strong&gt;. Говорят, они только этими пирогами и питаются, и каждый австралиец съедает по 4 пирога в неделю. В пироге два вида теста (сверху слоеное, внизу скорее песочное) и рубленная говядина с тимьяном и вустерским соусом. Получилось вкусно и необычно, нам понравилось. Могу понять австралийцев.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Во-вторых, кукурузно-индюшачий &lt;strong&gt;суп&lt;/strong&gt; с рисовой лапшой, соевым соусом и имбирем. Не так экзотично, прослеживаются азиатские мотивы, но, тем не менее - хорошо. Секрет в том, чтобы часть кукурузы загодя перетереть в пюре, а часть - добавить зернами.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В-третьих, на выходных нас ожидает что-то из креветок. Что именно - не знаю, просто видел, что креветки появились в морозилке. Оно и немудрено, когда у тебя страна со всех сторон окружена океанами. Да и креветки как ни приготовь - будет классно. &lt;em&gt;Но что выйдет - вы так и не узнаете, потому что на следующей неделе будет уже новая страна, новые локал спешиэлитиз и новые факты о мире. Стэй тьюнд.&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Подарок на новый год</title><link href="https://t.me/vit_ded/226" /><id>https://t.me/vit_ded/226</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-15T07:07:48+00:00</updated><published>2026-01-15T07:07:48+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Подарок на новый год&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Не знаю, что Дедушка Мороз принес под елку вам, но я своему подарку подивился знатно. А получил я фикс ранее зарепорченного бага в опенсорсной либе (видимо, хорошо себя вел). Это было совсем не то письмо, которое я ожидал увидеть в почте на праздниках. Даже сначала подумал, что это какой-то спам. Потому что ждал я этого ... &lt;strong&gt;14 лет&lt;/strong&gt;!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Летом 2012 года, когда я работал бекенд-разработчиком в Яндекс Почте, делал я одну тасочку про отображение приаттаченных картинок в веб-интерфейсе почты. Я даже нашел тикет в jira &lt;em&gt;(да-да, тогда еще jira, сейчас он смигрирован в трекер)&lt;/em&gt;  - WMI-303 &lt;em&gt;(WMI == Web Mail Interface)&lt;/em&gt;. Задача звучала так: &amp;quot;Разворачивать картинки согласно EXIF&amp;quot;. И при решении этой задачи мне нужно было перезаписать данные об ориентации изображения, чтобы уже повернутая картинка имела &amp;quot;нормальную&amp;quot; ориентацию при скачивании из браузера.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Однако, при разработке я столкнулся с багом в библиотеке GraphicsMagick, которую я использовал для работы с жпегами - судя по моему комментарию к тикету, там &amp;quot;расходятся сишная реализация библиотеки и плюсовый интерфейс&amp;quot;. Ну мы не гордые, мы поправим. Пара строк с приведением типов между C и C++ и полсотни строк с магией битовых масок и оффсетов. Я отправил фикс в опен-сорс, но его реджектнули (почему - уже не вспомню, а в тикет не написал). Поэтому я локально запатчил GraphicsMagick, админы его пересобрали и разложили, проблема ушла. Но ишью все же завел.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И вот, спустя почти 14 лет, мейнтейнер либы сообщает, что проблема исправлена! Некоторую нерасторопность он объясняет тем, что, мол, тяжело менять код, от которого ожидают, что он будет работать как раньше. Понимаю. Но лучше поздно, чем никогда. Или нет?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;P.S. Если меня читает кто-то из Яндекс Почты - осторожней обновляйте GraphicsMagick, может что-то отвалиться на вебаттачах.&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Inner-source</title><link href="https://t.me/vit_ded/225" /><id>https://t.me/vit_ded/225</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-14T06:52:13+00:00</updated><published>2026-01-14T06:52:13+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Inner-source&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Представьте себе две команды разработки. И ребятам из одной частенько нужны изменения в коде второй для решения своих бизнес-задач. Как водится, есть два варианта - либо &amp;quot;заказывать&amp;quot; разработку у оунеров, либо контрибьютить самим. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Плюсы &amp;quot;&lt;strong&gt;заказного&lt;/strong&gt;&amp;quot; варианта понятны - первой команде не нужно разбираться в чужом коде, вторая команда лучше контролирует свой сервис. Но и минусы очевидны, и главный из них - &lt;strong&gt;долго ждать&lt;/strong&gt;. Потому что у второй команды нет соответствующей задачи ни а планах, ни в интересах, им своей работы хватает. А пытаться насквозь приоритизировать свою задачку у соседей через всех заказчиков - то еще удовольствие.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Остается второй вариант - &lt;strong&gt;контрибьютить&lt;/strong&gt; к соседям. Тебе надо - ты и делай. И вроде все понятно. Но всегда начинаются какие-то тёрки. Первая команда приносит какую-то фигню в PR-ах, вторая долго ревьювит и не хочет аппрувить. Переделай. Нет, так тут не принято. А вы вообще нам тесты сломали. В общем, &lt;strong&gt;конфликт&lt;/strong&gt;. А мы конликты не любим.&lt;br&gt;&lt;br&gt;На помощь приходит методология &lt;strong&gt;inner-source&lt;/strong&gt;, которая фиксирует пререквизиты, процесс и обязательства сторон в более-менее четкий контракт. Эдакие правила игры, которые, если обе стороны договорились соблюдать, снижают градус полемики вокруг &amp;quot;гостевых&amp;quot; изменений в чужом монастыре. Набор практик, направленных на ослабление кордонов и призванных повысить гибкость и эффективность нашей работы. В зрелых командах инженерная культура должна позволять кодить у соседей в мирном и продуктивном ключе.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Поделюсь некоторыми правилами, которые были написаны &lt;del&gt;кровью&lt;/del&gt; в одной из наших команд пару лет назад. Надеюсь, будет полезно. И можете в комментарии докинуть свои пункты, если у вас такие принципы есть и работают.&lt;br&gt;&lt;br&gt;1. Тот, кто хочет внести какие-то изменения, должен перед этим рассказать свою &lt;strong&gt;задумку&lt;/strong&gt; мейнтейнерам и согласовать примерный способ решения задачи.&lt;br&gt;2. У команды, в которую часто приходят иннер-сорсить, должна быть краткая и понятная &lt;strong&gt;документация&lt;/strong&gt; на сервис, чтобы гостевой разработчик лучше понимал специфику сервиса, и как его случайно не сломать.&lt;br&gt;3. Должен быть документ, коротко и понятно описывающий принятые в конкретной команде &lt;strong&gt;подходы и традиции&lt;/strong&gt; - от код-стайла до отношения к слоям абстракции - во избежание комментариев на код-ревью в духе &amp;quot;у нас тут так не принято&amp;quot;, когда весь код уже написан.&lt;br&gt;4. Существует и выполняется разумный &lt;strong&gt;SLA на ревью&lt;/strong&gt; (притом в каждой итерации, если их &amp;gt;1). Зеркально: автор ПР-а вносит требуемые правки достаточно оперативно, чтобы не размывать фокус ревьювера (спустя 2 недели ревьюверу трудно вспомнить, о чем был ПР).&lt;br&gt;5. В сервисе должно быть высокое покрытие &lt;strong&gt;тестами&lt;/strong&gt; (юниты, авто, любые не-ручные), чтобы иметь достаточную степень уверенности в безопасности прошедших тесты правок. Количество флапов и ситуаций &amp;quot;а, да, этот тест сломан, не обращай внимание&amp;quot; должно быть околонулевым.&lt;br&gt;6. Если одна и та же гостевая команда часто вносит правки в сервис, в ней можно выбрать &lt;strong&gt;trusted-коммитера&lt;/strong&gt;. Его коммиты можно ревьювить не так придирчиво (то есть как от своих), и он сам может ревьювить и аппрувить коммиты от других участников гостевой команды.&lt;br&gt;7. Гость, в свою очередь, в полной мере &lt;strong&gt;отвечает за качество&lt;/strong&gt; своего коммита, стабильность релиза, возможные багфиксы, поддержку этого кода, как за свой сервис. Соблюдает подходы из п.3, разбирается в специфике из п.2, следит за тестами из п.5 и добавляет тесты на свой код.&lt;br&gt;8. Любые разногласия устраняются в &lt;strong&gt;конструктивном&lt;/strong&gt; ключе, без лишних препонов. В случае необходимости обсуждаются лично или с эскалацией до лидов. &lt;em&gt;Главное - помнить, что мы тут одно дело делаем, а работаем - в коллективе.&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>С иголочки одет</title><link href="https://t.me/vit_ded/219" /><id>https://t.me/vit_ded/219</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-13T06:54:07+00:00</updated><published>2026-01-13T06:54:07+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;С иголочки одет&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Наконец удалось забрать сиденья с перешива. Настал момент установки. И, вроде, невелика наука - 4 гайки и всех делов. Но нет, возиться пришлось несколько часов, умотавшись аки пёс. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Сначала вне машины синхронизировать салазки, чтобы были в одном положении. Потом попасть, чтобы все дырки &amp;quot;стреляли&amp;quot;. Потом насадить салазки на шпильки так, чтобы стояло ровно, а шпильки торчали достаточно для наживления гаек (тут пришлось прибегнуть к умеренному кувалдингу). И осложняется это все тем, что ты не имеешь одновременного доступа ко всем отверстиям. Подвинул сидушку на салазках назад - можешь подобраться к передним отверстиям. Подвинул вперед - теперь к задним. Снова назад, потому что спереди соскочило. И так далее. А незакрепленное сиденье по салазкам ездить отказывается... Ну и для доступа к гайкам нужно особое сочетание рожкового ключа, торцевых головок, карданчика и трещоток разных размеров, потому что что-то постоянно куда-то упирается и не лезет. Ах да, пришлось еще переставить замки ремней от прежних кресел, потому что новые были без оных.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И то не вышло до конца - задние шпильки оказались коротковаты для салазок новых кресел - нормально закрепить их не получилось. Так что по большому счету кресла держатся только на передних гайках. Впрочем, это лучше, чем только за задних - у меня была девятка жигулей, где передние крепления отгнили, и клесло водителя держалось только на задних, и при ускорении кресло эффектно отклонялось назад, будто ты набираешь первую космическую.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В задним диваном все проще - 2 крюка, 2 защелки и готово. Но и там был подвох. Нужно было установить замки задних ремней. Там два болта под разные сиденья. Выкрутил один, закрепил замки, закручиваю - не держит. Ну конечно - сгнила резьба и болт прокручивается. Ладно, средний ремень нам не нужен, крепим во второе место. Тут держит. Ура! Но вот незадача - пряжки не подходят к замкам... Видать, не та версия. Что ж, значит, задние ремки будут пока носить декоративный характер. Все равно толпой мы на бэхе ездить не планируем.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Зато результат, кажется, получился отменный. Кресла теперь аутентичные (ранее стояли какие-то левые от е90, их продал на авито, притом спрос на них оказался бешеный - мне за день написало и позвонило 15 человек) и в нарядной ткани. Это что-то среднее между оригинальным motorsport-исполнением и ваговской gti-клеткой. Мне нравится. #лёха_строит_бэху</content></entry><entry><title>С новым 56-м годом</title><link href="https://t.me/vit_ded/211" /><id>https://t.me/vit_ded/211</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2026-01-12T06:52:38+00:00</updated><published>2026-01-12T06:52:38+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;С новым 56-м годом&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;от epoch (начала unixtime)!&lt;/em&gt;&lt;br&gt;И пока мы все тут вспоминаем, как работу работать, просто поделюсь моментами нового года.&lt;br&gt;1. На даче хорошо.&lt;br&gt;2. Уклон участка - не всегда плохо, зимой можно кататься со склона.&lt;br&gt;3. Бассейн легко превращается в хоккейную коробку. Ну и что, что круглую.&lt;br&gt;4. Кошке почему-то не понравилось гулять.&lt;br&gt;5. В лесу волшебно. Но идти трудновато.&lt;br&gt;6. &amp;quot;Жидкость для розжига&amp;quot; в лице короны зимой работает хуже.&lt;br&gt;7. В камине можно печь картошку.&lt;br&gt;8. Найден рецепт годного риета из шпрот. Обязательные ингридиенты: шпроты, мазик, яйцо вареное. Опционально: горчица, острый соус, перец, соль, творожный сыр, каперсы, маринованый огурец, красный лук, чеснок, укроп. Все это перемалывается в блендере до однородной массы, намазывается на греночку черного хлеба, накрывается кружочком свежего огурца. Беллиссимо! Особенно под картошечку из п.7.</content></entry><entry><title>Дед отползает на новогодние каникулы.</title><link href="https://t.me/vit_ded/210" /><id>https://t.me/vit_ded/210</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-26T06:59:34+00:00</updated><published>2025-12-26T06:59:34+00:00</published><content type="html">Дед отползает на новогодние каникулы. &lt;br&gt;А чтобы вам было, что почитать, если что-то пропустили - &lt;strong&gt;Дайджест&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Также напомню, что канал развивается благодаря вам - если нравится мой контент, поделитесь ссылкой с другьями-коллегами. Я ценю релевантную и читающую аудиторию, а расти она может только благодаря сарафанному радио.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Увидимся после праздников. Обнял.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/12" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Важный дисклеймер&lt;/a&gt;  (есть в закрепе)&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/134" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Предыдущий дайджест&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Разработческое&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/152" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Питон&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/154" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Да сколько можно отчитываться то?&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/155" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Курсор и его друзья (тесты)&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/160" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;HRBP&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/161" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Техноцели&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/172" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;str = &amp;#x27;Quoliti Ashurenes&amp;#x27;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/184" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;К ветеранам C++&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/189" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Все яйца в одну корзину&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/192" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Эффективность разработки&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;DevRel&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/139" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Highload++ 2025&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/153" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Яндекс - уже не торт&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/170" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Сферический код в вакууме&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/165" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;[▮▯▯▯▯}&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Лавка изнутри&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/159" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;На собственной шкуре&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/173" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;&amp;quot;Ура, склад!&amp;quot; (с) Шарик&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/186" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Саша, иди на завод, там нужны рабочие руки!&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/191" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Полный оффлайн&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/193" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Распределительный Центр&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/202" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Есть горячее&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;#лёха_строит_бэху &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/135" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Со звуком &amp;quot;дзынь&amp;quot;&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/156" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Разборки&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/169" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;304 Not Modified&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/174" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Buckets Empire&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/190" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Тест на мужика&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/197" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Как бы да, но как бы нет&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Дедовское&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/140" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Привет. Есть вопрос.&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/141" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Скрепы, православие, духовность&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/142" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Знал бы прикуп - жил бы в Сочи&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/151" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Этот ваш хваленый ИИ ничего не может&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/171" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Восьмой класс, вторая четверть&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/185" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Ложь и провокация&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/196" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Unplugged&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/203" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Ливийские недели в Макдоналдс&lt;/a&gt;  &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/209" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;С наступающим!&lt;/a&gt;</content></entry><entry><title>С наступающим!</title><link href="https://t.me/vit_ded/209" /><id>https://t.me/vit_ded/209</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-25T07:00:48+00:00</updated><published>2025-12-25T07:00:48+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;С наступающим!&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Дорогой Дедушка Мороз! &lt;br&gt;Честно говоря, я не очень-то хочу именно Новый год. &lt;br&gt;Я вполне согласен на слегка подержанный 2019.&lt;br&gt;Или 2007, если остался в неплохом состоянии.&lt;br&gt;Спасибо.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;(украдено и переведено с 9gag, но такое вот настроение)&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Ливийские недели в Макдоналдс</title><link href="https://t.me/vit_ded/203" /><id>https://t.me/vit_ded/203</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-24T06:55:22+00:00</updated><published>2025-12-24T06:55:22+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Ливийские недели в Макдоналдс&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Жена нашла креативное решение вечной проблемы &lt;em&gt;&amp;quot;что бы приготовить?&amp;quot;&lt;/em&gt;. 2026 год в моей квартире объявлен годом познания кухонь мира. Для этого были изготовлены фанты с ~60 странами (нагенерили из головы, что первое вспомнилось), и теперь каждая неделя знаменуется познанием местных специалитетов.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В рамках поддержки инициативы, мы с сыном, в свою очередь, ищем соответствующую страну на глобусе и читаем про нее статью в википедии. На этой - пилотной - неделе выпала &lt;strong&gt;Ливия&lt;/strong&gt;. Ее удалось обнаружить между Алжиром и Египтом, а известна она тем, что благодаря большим запасам нефти, Ливия является едва ли не самой богатой страной Африки.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Гастрономическая культура Ливии характеризуется обширным использованием круп и бобовых (кускус, булгур, фасоль, нут), мяса (ягнятина, говядина) и специй (кумин, паприка, томатная паста). А первыми экспериментами на нашей кухне стали &lt;strong&gt;мбатан&lt;/strong&gt; (запеченый картофель, фаршированный бараньим фаршем с луком и специями) и &lt;strong&gt;шарба&lt;/strong&gt; (суп, напоминающий харчо). Получилось вкусно и познавательно. Блюда получаются в меру пряные, сытные и необычные. Также, по прогнозам, на этой неделе ожидаются шакшука, базин и таджин махши (кто бы это ни был).&lt;br&gt;&lt;br&gt;А помогать в нашей новой забаве нам будут, конечно же, Лавка и Еда. Думаю, ассортимента там хватит на все 60 запланированных стран со всеми их особенностями, традициями и гастрономическими девиациями. Хотя, неровен час, придется и на фудсити съездить (это такой мега-рынок продуктов, где можно найти хоть чёрта маринованного в собственном соку).&lt;br&gt;&lt;br&gt;Если у вас есть интерес к такой рубрике в моей колонке, поддержите лайком. И будем в новом году изучать гастро-глобус вместе, а там, глядишь, начну аутсорсить тексты силами жены)</content></entry><entry><title>Есть горячее</title><link href="https://t.me/vit_ded/202" /><id>https://t.me/vit_ded/202</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-23T06:50:10+00:00</updated><published>2025-12-23T06:50:10+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Есть горячее&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Если вы в приложении Лавки по своему адресу видите раздел с горячей едой, значит в ближайшем дарксторе есть так называемый &lt;strong&gt;модуль кухни&lt;/strong&gt;. Там готовят еду &amp;quot;из под ножа&amp;quot; - индивидуально под вас, непосредственно после заказа. От хотдогов и бургеров до шницеля с гречкой и колбасок с драниками. В отличие от готовой еды, позиции раздела &amp;quot;Есть горячее&amp;quot; готовятся поварами на дарке и приезжают (о, чудо) горячими. Кроме того, там готовится кофе и выпечка.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Когда я &lt;a href="https://t.me/vit_ded/159" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;был на дарке в роли кладовщика&lt;/a&gt;, на кухню я тоже заглянул. Правда, только через окошко для выдачи, потому что у меня нет медкнижки, и внутрь кухни меня никто не пустит. Правила - они едины для всех. Но мне стало любопытно, как это все устроено с точки зрения технологий.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Начинается все с &lt;strong&gt;ингредиентов&lt;/strong&gt; и полуфабрикатов. Еду же надо из чего-то готовить. А для этого продукты должны быть у повара под рукой. Точнее, в холодильниках за его спиной. Существенная доля ингридиентов берутся из номенклатуры самой лавки - &lt;strong&gt;с полок&lt;/strong&gt; даркстора. И пополнение запасов кухни - один из операционных процессов со своим прогнозированием спроса, контролем остатков и задачами складскому персоналу. Тут отдельный прикол с &lt;strong&gt;весо-штучными&lt;/strong&gt; товарами, или как с точки зрения учета и пополнения кастовать килограмм сосисок и упаковку булочек в 10 хот-догов.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Когда сосиски и булочки под рукой, начинает работу повар. Перед ним - экран, на котором отдельный поварской интерфейс с заказами, меню, техкартами, составами и подключенным оборудованием. А еще - грядка таймеров, чтобы готовить одновременно множество блюд. &lt;em&gt;Я, когда одновременно жарю яичницу и делаю кофе, уже начинаю стрессовать из-за ограничений многозадачности.&lt;/em&gt; Но тут - профессионалы, а блюда должны строго соответствовать техкартам и стандартам качества и вкуса.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Приправим блюдо &lt;strong&gt;учетными&lt;/strong&gt; и нормативными факторами - нужно распечатать этикетку с реальным составом (он может варьироваться в зависимости от партии из поставки) и даже зашить в штрих-код точный вес продукции. А принтеры эти весьма капризны, надо сказать - это вам не ctrl+P нажать, они управляются из кода &lt;del&gt;и ломаются при добавлении элемента в enum&lt;/del&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Когда блюда готовы, их надо &lt;strong&gt;интегрировать&lt;/strong&gt; в сборку и логистику. Тут свои особенности - как назначить досборку заказа после приготовления, как это правильно передать в доставку, с учетом того, что в ряде случаев модуль кухни находится даже не в том же помещении, что и сам даркстор.&lt;br&gt;&lt;br&gt;А чтобы минимизировать недоступность горячей еды, нужно и регламентное обслуживание правильно &lt;strong&gt;шедулить&lt;/strong&gt; (промывка кофемашины, замена масла во фритюре), и на неполадки оперативно реагировать (детектить поломку печи или блендера).&lt;br&gt;&lt;br&gt;То есть мы берем всю операционную сложность кафе, накладываем на операционную сложность дарксторов и - вуаля - получаем весьма сложный путь от упаковки сосисок на полке к хот-догу у вас в руках. &lt;strong&gt;Зато горячо и сытно&lt;/strong&gt;. Приятного аппетита!</content></entry><entry><title>Как бы да, но как бы нет</title><link href="https://t.me/vit_ded/197" /><id>https://t.me/vit_ded/197</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-22T06:59:33+00:00</updated><published>2025-12-22T06:59:33+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Как бы да, но как бы нет&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Забрал бэху из слесарки. Вообще хотел по-братски порекомендовать этих ребят. Все же пациент тяжелый, и они героически проделали с ним много работ: &lt;em&gt;заменили сайлент-блоки редуктора, стойки и втулки заднего стабилизатора, сальники полуосей и масло в редукторе, прокладку клапанной крышки, сайлентблоки передних рычагов, стойки и втулки переднего стабилизатора, эластичную муфту кардана и подвесной подшипник, сальник штока выбора передач, задний сальник кпп, поддон двигателя, а также проложили новые топливные и тормозные магистрали, и многое другое.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но не буду. Потому что есть и несколько ложек &lt;strong&gt;дёгтя&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Ложечка за маму&lt;/em&gt;: вот объясните, почему с каждым первым сервисом одна и та же проблема - приезжаешь с одним списком работ, сервис рекомендует еще какие-то критичные вещи, и в итоге делает больше из &lt;strong&gt;своего&lt;/strong&gt; списка, чем из моего? То есть из того, что мне было важно, половина остается не сделанной? &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Ложечка за папу&lt;/em&gt;: вот почему примерно всегда ты объясняешь проблему, сервис выполняет ряд работ, по идее направленный на устранение этой проблемы, а проблема &lt;strong&gt;остается&lt;/strong&gt;? Мне перебрали половину тормозной системы, а педаль как проваливалась, так и проваливается? Просто стоишь на светофоре на тормозах, а педаль медленно уползает из-под ноги. Меня это, почему-то, смущает.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Ложечка за бабушку&lt;/em&gt;: и всегда так, что большая часть работ выполнена хорошо, но найдется пара мест, где прям &lt;strong&gt;трешово&lt;/strong&gt;. Например, у поддона двигателя просто отсутствует один из болтов и оттуда уже поддавливает масло. Забыли? Не хватило болтов? Не стреляет болт? Фиг знает, но это треш.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Ложечка за дедушку&lt;/em&gt;: и обязательно после сервиса появится проблема, которой &lt;strong&gt;не было&lt;/strong&gt; до. И с одной стороны, нет никаких весомых доказательств, что сервис к этому причастен, но в такие совпадения я не верю. Например, у меня после сервиса пропала пятая передача. Я к ним на ней ехал же. А выехал - и пятой на месте попросту не оказалось. Как так то?&lt;br&gt;&lt;br&gt;Кушайте - не обляпайтесь. А требовать исправления уже сил нет, сервак в области, к ним не наездишься. Что ж, ладно, тем не менее - машина стала надежней, комфортней и безопасней. Стала ли она конфеткой - очевидно, нет. Но будем продолжать работы по остальным направлениям, а остальное - как-нибудь позже добьем. #лёха_строит_бэху</content></entry><entry><title>Unplugged</title><link href="https://t.me/vit_ded/196" /><id>https://t.me/vit_ded/196</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-19T06:56:34+00:00</updated><published>2025-12-19T06:56:34+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Unplugged&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Недавно в одном канале видел восхищение человеком, который &lt;strong&gt;кодил в самолете&lt;/strong&gt;. Да-да, без сети, и, соответственно, без курсора. Теперь это, видимо, заслуживает уважение. Вот в наши времена для разработки интернет был в общем-то не нужен. Ну иногда в стековерфлоу что-то поискать, и то можно обойтись без этого. Да и vim-у интернет до лампочки. Я и сам немало кода написал как раз в самолете, включая новые сервисы на малознакомых языках.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;В более древние эпохи ведь вообще без интернета как-то умудрялись код писать. Один мой старший коллега рассказывал про времена, когда чтобы поиграть в игру, нужно было сначала написать игру. Только вместо стековерфлоу были журналы!&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;А сейчас без сети мы как будто &lt;strong&gt;отключены&lt;/strong&gt; от мира вовсе. И не только в разработке. Многие игры (даже не многопользовательские) сейчас без интернета не запускаются (кажется, плойка вообще не пашет оффлайн). Кино без интернета не посмотреть, музыку не послушать - все перешли на стриминговые сервисы, культуры локального хранения медиа почти не осталось (хотя у меня есть вертак и винил на случай апокалипсиса).&lt;br&gt;&lt;br&gt;Умный дом превращается в &lt;strong&gt;тыкву&lt;/strong&gt;. Связаться с людьми не получится &lt;em&gt;(все ушло в мессенджеры - у вас вообще много телефонов людей есть? а смску вы когда последний раз отправляли?)&lt;/em&gt;. Оплатить покупку не получится, сервисы не работают &lt;em&gt;(как показал блекаут мобильного интернета весной - инфраструктура города встает колом)&lt;/em&gt;. Маршрут не построить, расписание автобусов не посмотреть - если из вас выдернуть провод, вы так и будете беспомощно стоять посреди города и не понимать, куда и зачем вам идти.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;А что дальше?&lt;/strong&gt; Не попасть домой, потому что умный замок тебя не узнает? Не попить кофе, потому что кофемашина управляется только со смартфона? Не сделать воду погорячее, если Grohe таймаутит? Не получится воспользоваться смывом в унитазе при недоступности сервера Villeroy&amp;amp;Boch? Нафиг такое будущее.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И с одной стороны, все современные технологии добавляют удобства. Но завязываться на них в критичных вопросах без резервирования - так себе затея.  В конце концов, Илья Сегалович еще 22 года назад говорил &lt;em&gt;&amp;quot;1. Прогресс неостановим. 2. Работать всё равно ничего не будет&amp;quot;&lt;/em&gt;. Давайте уметь обходиться без always-on сети и уметь получать удовольствие от жизни не-в-экране.</content></entry><entry><title>Распределительный Центр</title><link href="https://t.me/vit_ded/193" /><id>https://t.me/vit_ded/193</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-18T06:53:17+00:00</updated><published>2025-12-18T06:53:17+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Распределительный Центр&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;РЦ - это как ДЦ, но вместо юнитов - паллеты, и перемещаются они чуть чаще&lt;/em&gt;. &lt;br&gt;Я продолжаю познавать Лавку изнутри. В предыдущих сериях:&lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/159" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Даркстор глазами кладовщика&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/173" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Даркстор глазами директора&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/186" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Завод готовой еды&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://t.me/vit_ded/191" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Оффлайн-магазин&lt;/a&gt; &lt;br&gt;А на прошлой неделе я съездил в наш РЦ, чтобы осознать часть того пути, который проходит товар от поставщика (или с завода) на дарксторы (или в оффлайн-магазин).&lt;br&gt;&lt;br&gt;Знаете ли вы, чем отличается рохля, ступа, штабелер и погрузчик? Я теперь знаю. Начнем с того, что у них общего - есть вилы для подъема паллет. Только рохля работает за счет мышечной силы, ступа не только ездит сама, но и возит сотрудника (на небольшой огороженной площадке, похожей на ступу бабы-яги), штабелер поднимает паллеты на верхние полки с помощью телескопической стрелы, а погрузчик - грузит груз в грузовики.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Кто-то должен всем этим парком управлять - таких сотрудников на РЦ сотни. А кто управляет ими? Конечно, есть бригадиры и другой управляющий состав. Но без &lt;strong&gt;цифровизации и автоматизации&lt;/strong&gt; тоже никуда. Поэтому существует специальная WMS для РЦ, в которой появляется информация о заданиях, товарах и их перемещении, поставках и отгрузках. Отдельно для ТСД линейного персонала, отдельно для компьютеров управленцев. Она похожа чем-то на WMS для дарксторов, только еще более мощная и развесистая - на ней работают сотни бизнес-процессов разных частей Яндекса. Но под наши конкретные задачи там еще есть что доделать, чтобы добиться максимальной эффективности.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Операционные процессы тут еще сложнее, чем на других объектах - нужно продумать &lt;strong&gt;товародвижение&lt;/strong&gt; максимально оптимально, потому что тут речь о многих тысячах паллет, которые снуют туда-сюда непрерывно в процессе распределения и перекомпоновки от десятков (или сотен, не знаю) поставщиков на пути к сотням дарксторов. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Пришедший груз нужно оптимально разместить, потом из всех sku скомпоновать отгрузку на каждую лавку в соответствии с потребностями, остатками и прогнозами продаж. За это отвечает система &lt;strong&gt;автоказаза&lt;/strong&gt;, которую тоже делает моя команда - система ежедневно вычисляет нужное количество товаров к поставке на каждый дарк с учетом ml-прогноза потребления, переваривая нереальное количество данных.&lt;br&gt;&lt;br&gt;IT-инфры там тоже очень много. Начиная с сети, видеонаблюдения, серверной, коммутационных и хранилища данных, и заканчивая умными шкафами с ячейками для ТСД и зарядной инфраструктурой для погрузочной техники. Без крутых технологий РЦ на педальном приводе попросту не успеет поставить товар на дарки, чтобы вы могли в любой день насладиться своим Медовейником из Лавки. &lt;strong&gt;Всем ALOSA*, пацаны!&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;* ALOSA - anyline on-shelf availability - одна из операционных метрик, отражающая процент доступности к заказу минимум одного товара из каждого самого глубокого уровня категорийного дерева, чтобы мочь закрыть потребность человека в любом свойстве.&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>Эффективность разработки</title><link href="https://t.me/vit_ded/192" /><id>https://t.me/vit_ded/192</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-17T06:55:01+00:00</updated><published>2025-12-17T06:55:01+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Эффективность разработки&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Вы сталкивались с задачей &lt;em&gt;&amp;quot;как меньшими ресурсами делать больше проектов&amp;quot;&lt;/em&gt;? &lt;del&gt;Если нет - скорее всего, вы безработный&lt;/del&gt;. Потому что задач и идей всегда больше, чем ресурсов. И инвестировать в эффективность работы - абсолютно &lt;strong&gt;неизбежное&lt;/strong&gt;, но очень нужное дело. И так было всегда, на самом деле. Но сейчас, в век высоких технологий, в сложной экономической ситуации, в условиях жесткой конкуренции, это принимает особо крутой оборот. Неэффективный просто не выживет.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но повышением эффективности нужно заниматься с умом. Попытки внедрить любую оптимизацию, не разобравшись, обречены на &lt;strong&gt;провал&lt;/strong&gt;. В лучшем случае вы просто не сделаете хуже (например, направив усилия туда, где проблемы нет), в худшем - угробите команду, похоронив ее под оптимизациями ради оптимизаций.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Начнем с простого. &lt;em&gt;&amp;quot;Внедрить куда-нибудь ИИ&amp;quot;&lt;/em&gt; не равно &lt;em&gt;&amp;quot;повысить эффективность разработки&amp;quot;&lt;/em&gt;. Это не значит, что использовать ИИ не нужно вовсе. Но сначала нужно проанализировать область применимости в зависимости от задач команды. Потом понять рычаг влияния в тех или иных местах. Если ИИ оптимизирует втрое затраты на задачи, составляющие 2% от нагрузки на команду - вы больше потратите на внедрение. А экономия 20% от задач, занимающих 80% команды - уже заметно.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И начинаться это должно &lt;strong&gt;внутри&lt;/strong&gt; команды. Только ребята на местах в действительности знают, что у них сжирает время. Только на реальных задачах можно оценить эффект. И им решать, какую именно часть работы они &lt;strong&gt;хотят&lt;/strong&gt; переложить на автоматику или ИИ. А не абстрактный менеджер, который пришел к работягам вешать фару на лоб, чтобы они и ночью могли работать. (&lt;em&gt;Не обесцениваю работу менеджеров, без них подобные внедрения тоже даются труднее, и, к счастью, с нашими менеджерами, кто занимается эффективностью, мы понятийно сходимся, так что все ок.)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ну и напомню, что автоматизация эффективых операций повышает их эффективность, а автоматизация неэффективных операций повышает их неэффективность. Поэтому сначала нужно привести процессы в порядок. Не нужно повышать эффективность тех действий, которых по-хорошему вовсе не должно быть.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В общем, берите эффективность &lt;strong&gt;в свои руки&lt;/strong&gt;. Никто лучше вас не придумает, как вам помочь быть продуктивней. Анализируйте свою занятость, рефлексируйте над процессами, находите подходящие инструменты и действуйте.</content></entry><entry><title>Полный оффлайн</title><link href="https://t.me/vit_ded/191" /><id>https://t.me/vit_ded/191</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-16T06:59:50+00:00</updated><published>2025-12-16T06:59:50+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Полный оффлайн&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;А знаете ли вы, что у Яндекс Лавки есть настоящий оффлайн-магазин? Не даркстор, а прям настоящий магазин, в который можно прийти ногами и набирать товары в корзинку руками? &lt;del&gt;Только, в отличие от даркстора, вам за сборку не платят.&lt;/del&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Я о нем знал давно, но только с неделю назад добрался до него ногами. Первое впечатление - очень стильно, чисто, много редких sku. Магазин небольшой, но корзинка все равно набирается полная - всего хочется. Там много наших СТМ (включая, разумеется, готовую еду с нашего завода), много вкусностей и деликатесов - аж слюнки текут.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Казалось бы, если мы уже умеем делать дарксторы, то и оффлайн-магазин сделать - не велика наука. Ан нет. Отличия не ограничиваются более-фэнси-стеллажами и кассой. Там тьма особенностей от мерчендайзинга до реализации подакцизных товаров. Другие принципы приемки и размещения. Навороченные кассы самообслуживания. Мини-кафе с хот-догами и кофе. Оказалось, что отличия в операционной специфике настолько велики, что это вообще другой мир. Конечно, на магазине мы опробовали немало новых технологических решений, но и мороки с ним, говорят, было мама дорогая.&lt;br&gt;&lt;br&gt;В общем, если вы бываете в районе 1905 года, рекомендую заскочить, и вкусный вечер вам гарантирован. Кстати, там можно нафармить баллов плюса с каждого чека. А у меня еще одна галочка в чеклисте операционного продукта и много новых знаний об устройстве фуд-ритейла.</content></entry><entry><title>Тест на мужика</title><link href="https://t.me/vit_ded/190" /><id>https://t.me/vit_ded/190</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-15T06:50:05+00:00</updated><published>2025-12-15T06:50:05+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Тест на мужика&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;По теме #лёха_строит_бэху движений много, контента мало. Машина заканчивает слесарку, на днях заберу. Салон отдан в перешив, тканьи подобраны, будет до конца года. Фонари новые купил. Фары едут из Пскова. Ноздри едут из Тюмени. Обвес ищем. По оклейке договорился. В общем, тот, кто хоть раз связывался с подобными проектами, понимает, что каждую неделю выдавать контент почти нереально. Так что пока ждем.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но пока ждем, залез в каталог одного из &lt;strong&gt;техмаркетов&lt;/strong&gt;. Ну тех, где продаются всякие мужицкие штучки. Потому то и для бэхи иногда какой-то инструмент нужен, и дома по хозяйству иногда надо что-то сделать. Листал каталог этого техмаркета и встретил там довольно много незнакомых слов. Я не считаю себя знатоком слесарного дела, но решил проверить вас. Ниже список некоторых предметов. Ради интереса, посмотрите, &lt;strong&gt;сколько вещей из него вам знакомы&lt;/strong&gt; (вы хотя бы примерно понимаете, что это, и можете объяснить):&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;code&gt;шарошка   &lt;br&gt;фреза &lt;br&gt;цанга  &lt;br&gt;штуцер &lt;br&gt;ввертыш &lt;br&gt;фланец &lt;br&gt;метчик &lt;br&gt;седёлка &lt;br&gt;коуш   &lt;br&gt;струбцина &lt;br&gt;надфиль &lt;br&gt;бородок &lt;br&gt;вороток &lt;br&gt;скарпель  &lt;br&gt;нивелир &lt;br&gt;кельма  &lt;br&gt;сапун   &lt;br&gt;соленоид &lt;br&gt;шток &lt;br&gt;футорка &lt;br&gt;таль  &lt;br&gt;траверса &lt;br&gt;рым &lt;br&gt;вертлюг &lt;br&gt;талреп &lt;br&gt;обушок &lt;br&gt;люверс &lt;br&gt;сальник &lt;br&gt;клеммник &lt;br&gt;контактор &lt;br&gt;припой &lt;br&gt;канифоль &lt;br&gt;гусак &lt;br&gt;швеллер &lt;br&gt;двутавр &lt;br&gt;шплинт &lt;/code&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Если тебе знакомы все эти понятия, ставь 💯&lt;br&gt; - скорее всего, ты продавец в техмаркете.&lt;br&gt;Если знаешь от 30 до 35 вещей, ставь 🏆&lt;br&gt; - тебе присуждается звание &amp;quot;Рукастый мужик I степени&amp;quot;.&lt;br&gt;Если знаком с 20-30 предметами, ставь 👌&lt;br&gt; - ты найдешь в техмаркете то, что тебе нужно (наверное).&lt;br&gt;10-20 наименований есть в кладовке - ставь 👍&lt;br&gt; - ты уже крутой, я простые вещи сюда не писал.&lt;br&gt;5-10 штучек где-то слышал - ставь 🤔&lt;br&gt; - лампочку вкрутить ты сможешь, остальное не твое.&lt;br&gt;Меньше 5 знакомых слов - ставь 😱&lt;br&gt; - профи-ру тебе в помощь, а у тебя есть дела поважнее.</content></entry><entry><title>Все яйца в одну корзину</title><link href="https://t.me/vit_ded/189" /><id>https://t.me/vit_ded/189</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-12T07:10:27+00:00</updated><published>2025-12-12T07:10:27+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Все яйца в одну корзину&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Как я уже &lt;a href="https://t.me/vit_ded/173" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;упоминал&lt;/a&gt;, на дарксторах Лавки происходит множество удивительных операционных процессов. Например, &lt;strong&gt;переборка яиц&lt;/strong&gt;. Как минимум такую строчку я видел в одной из волшебных экселек. Я пока не убедился, что это именно то, что я себе представил, но предположим, что суть процесса в том, чтобы перекомплектовать лотки так, чтобы не продавать разбитые яйца.&lt;br&gt;&lt;br&gt;А это неплохая задачка для собеседований или контестов - подумал я. И попытался решить ее. Вообще я обычно не люблю, когда в условия алгоритмических задачек добавляют каких-то неуместных лирических героев и прочий сторителлинг - обычно он выглядит натянутым. Тут - другое дело, тут сама задачка рождается из физического мира, а это мы любим. Сформулируем задачку так:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;Написать функцию, которая на вход принимает строку. В строке последовательности нулей (целое яйцо) и единиц (битое яйцо) по 10 в ряд (лоток вмещает 10 яиц) разделены пробелами (считаем, что входные данные корректны). На выходе нужно в аналогичном формате получить лотки так, чтобы в начале строки были все целые, в правой - битые, а также количество лотков, которые можно считать товарными (содержащие только целые яйца).&lt;br&gt;Пример: &lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;code&gt;&amp;#x27;0101010101 1010101010 0101010101&amp;#x27; -&amp;gt; &amp;#x27;0000000000 0000011111 1111111111&amp;#x27;, 1.&lt;/code&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Сначала подойдем к решению этой задачки в классической алгоритмической парадигме - в один проход двумя встречными итераторами со свапом. Оказалось, тут не так мало корнер-кейсов, как казалось. Тем не менее, получаем какое-то такое решение:&lt;br&gt;&lt;pre&gt;&lt;br&gt;    &lt;code class="language-python"&gt;&lt;br&gt;        &lt;br&gt;def eggs(s):&lt;br&gt;        lst = list(s)&lt;br&gt;        i, j, full = 0, len(lst)-1, 0&lt;br&gt;        while (lst[j] == &amp;#x27;1&amp;#x27; or lst[j] == &amp;#x27; &amp;#x27;) and j &amp;gt;= 0:&lt;br&gt;                j -= 1&lt;br&gt;        while i&amp;lt;j:&lt;br&gt;                if lst[i] == &amp;#x27; &amp;#x27;:&lt;br&gt;                        full += 1&lt;br&gt;                elif lst[i] == &amp;#x27;1&amp;#x27;:&lt;br&gt;                        lst[i], lst[j] = lst[j], lst[i]&lt;br&gt;                        j -= 1&lt;br&gt;                        while (lst[j] == &amp;#x27;1&amp;#x27; or lst[j] == &amp;#x27; &amp;#x27;) and j&amp;gt;i:&lt;br&gt;                                j -= 1&lt;br&gt;                i += 1&lt;br&gt;        if i == len(lst)-1 or lst[i] == &amp;#x27; &amp;#x27;:&lt;br&gt;                full +=1&lt;br&gt;        return &amp;#x27;&amp;#x27;.join(lst), full{}&lt;br&gt;    &lt;/code&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Не самое элегантное и читаемое. Любой олимпиадник тут же сочтет это решение довольно наивным и предложит альтернативу. Особенно если мы еще и целимся в правила код-гольфа (кто не знает - это такой вид контеста, где нужно решить задачу наименьшим количеством символов кода). Например, в таком духе (тут я осознанно не пускаюсь в лишние оптимизации и сокращения, чтобы сохранить хоть толику читаемости. Это в контестах/код-гольфе код чисто write-only, а мы тут просто балуемся):&lt;br&gt;&lt;pre&gt;&lt;br&gt;    &lt;code class="language-python"&gt;&lt;br&gt;        &lt;br&gt;def eggs(s):&lt;br&gt;        solid = s.count(&amp;#x27;0&amp;#x27;)&lt;br&gt;        full = solid // 10&lt;br&gt;        res_full = (&amp;#x27;0&amp;#x27; * 10 + &amp;#x27; &amp;#x27;) * full&lt;br&gt;        res_mixed = &amp;#x27;0&amp;#x27; * (solid % 10) + &amp;#x27;1&amp;#x27; * (10 - (solid % 10 if solid % 10 else 10))&lt;br&gt;        res_broken = (&amp;#x27; &amp;#x27; + &amp;#x27;1&amp;#x27; * 10) * (len(s.split()) - full - (1 if res_mixed else 0))&lt;br&gt;        if not res_mixed:&lt;br&gt;                res_broken = res_broken.lstrip()&lt;br&gt;        return (res_full + res_mixed + res_broken).strip(), full&lt;br&gt;{}&lt;br&gt;    &lt;/code&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Однако, представим себе на минутку, что наш код будет исполняться не на &lt;strong&gt;кремниевых кристаллах&lt;/strong&gt;, а на &lt;strong&gt;органических соединениях&lt;/strong&gt; с костями и кожей. И кладовщик не может в моменте подбросить все несколько десятков яиц в воздух и поймать их в правильные ячейки. Так что возвращаемся к первому решению и начинаем его &lt;strong&gt;операционно&lt;/strong&gt; оптимизировать, чтобы избежать лишних перекладываний, например, в случае целиком битых лотков. Но это уже - другая история.&lt;br&gt;&lt;br&gt;P.S. Я сомневаюсь, что мы правда пишем алгоритмы таких ручных операций. Этот пост - лишь еще одно метафорическое описание отличий операционного продукта от pure-digital.&lt;br&gt;P.P.S. На всякий случай оставлю тесткейсы для задачки - &lt;a href="https://telegra.ph/tests-12-09-3" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;https://telegra.ph/tests-12-09-3&lt;/a&gt;. Кто напишет в комментариях самое короткое решение (по правилам код-гольфа), получит от меня в личку мой любимый стикерпак и ссылку на вакансии)</content></entry><entry><title>"Саша, иди на завод, там нужны рабочие руки!" (с) сценка из квн</title><link href="https://t.me/vit_ded/186" /><id>https://t.me/vit_ded/186</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-11T06:55:05+00:00</updated><published>2025-12-11T06:55:05+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;&amp;quot;Саша, иди на завод, там нужны рабочие руки!&amp;quot;&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(с) сценка из квн&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Лавка изнутри больше, чем снаружи. Начинал этот цикл с &lt;a href="https://t.me/vit_ded/159" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;рассказа про сборку заказа&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://t.me/vit_ded/173" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;про работу директоров&lt;/a&gt; - почитайте, если еще не. Но о существовании этих штук еще можно догадаться. А вот то, что у нас есть свой &lt;strong&gt;завод&lt;/strong&gt; по производству готовой еды - я и сам не знал, пока не оказался в операционном продукте Лавки. На прошлой неделе я туда съездил.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Что такое завод? Ну, в общем, это настоящий завод. Три этажа, несколько десятков цехов, сотни единиц номенклатуры, тысячи техпроцессов, тьма приборов, станков, автоматов и конвейеров. Говорят, это самое эффективное производство еды в разрезе производительности на единицу площади. Например, там есть автомат, который может лепить несколько &lt;strong&gt;тысяч сырников&lt;/strong&gt; в час! Его даже приходится &amp;quot;убавлять&amp;quot;, чтобы эти сырники успевали от него отгружать. Бульоны варятся в семи баках на 300+ литров (притом бульон для фо-бо варится аж 6 часов). А прибор для нарезки перемалывает почти 10 тонн морковки за одну смену. Куда столько? &lt;em&gt;Ну, люди любят салатики)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Когда попадаешь на наш завод, первое, что удивляет - это уровень &lt;strong&gt;стерильности&lt;/strong&gt;. Попасть на производство сложнее, чем в операционную - халаты, балаклавы, маски, 4 степени очистки и дезинфекции каждого входящего, инсектицидные лампы. Даже лифты разделены - чистый (для продукции) и грязный (для сырья и тары). И само производство оставляет впечатление очень выверенного, прозрачного и подконтрольного. Вот есть поверье - &amp;quot;кто на мясокомбинате работал, тот колбасу не ест&amp;quot;. И знаете что? У меня лишь укрепилось мнение, что нашей готовой еде можно &lt;strong&gt;доверять&lt;/strong&gt;. Тут все серьезно. На конвейерных линиях есть даже металлодетекторы на случай попадания посторонних предметов в упаковку (например, если вдруг из-за неисправности какого-то оборудования в пищу попадет металлическая стружка)! &lt;br&gt;&lt;br&gt;Но при чем тут IT - спросите вы. А без IT современное производство обойтись не может. Техпроцессы, планшеты, ТСД, экраны, сеть, принтеры этикеток, датчики на станках, камеры, контроль качества, учет, поставки, склад, отгрузки - все это связано в живой &lt;strong&gt;IT-организм&lt;/strong&gt;, который должен быть здоровым и эффективным. А системами учета, процессами, софтом и ит-инфрой занимаются как раз мои команды. И все это - офигенно сложно. Зато интересно и кайфово. Много систем, немного магии. &lt;em&gt;&lt;strong&gt;В каждом рецепте есть щепотка кода, чтобы блюдо удалось на славу&lt;/strong&gt;.&lt;/em&gt; Приятного аппетита!</content></entry><entry><title>Ложь и провокация</title><link href="https://t.me/vit_ded/185" /><id>https://t.me/vit_ded/185</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-10T06:59:28+00:00</updated><published>2025-12-10T06:59:28+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Ложь и провокация&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Мне отец еще 20 лет назад говорил, что &lt;em&gt;в интернете половина информации ошибочна, вторая половина - заведомая ложь&lt;/em&gt;. Сейчас учу тому же своего сына. Только стало еще хуже - нынче эти ваши интернеты еще и наполняются галлюцинациями ИИ и прочим генерируемым шлаком.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Сын как раз на неделе с таким столкнулся - искал информацию для доклада в школе. Начитался он всякого и мне рассказывает какую-то чушь. Пришлось тоже погрузиться немного в тему и найти достоверные источники. Вот в наше время для подготовки докладов я использовал бумажные &lt;strong&gt;энциклопедии&lt;/strong&gt;. У меня была целая полка, книг 25 издательства аванта+, энциклопедий по всем наукам и предметам.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Помню, уже в эру компьютеров, у меня еще не было интернета, но уже был сканер и принтер. Поэтому для доклада или реферата я (не без помощи родителей) сканировал нужные страницы энциклопедии, а потом часами правил ошибки распознавания. Зато пока компиллируешь материал успеваешь действительно в нем разобраться. Это вам не бездумно скинуть гпт-шный текст, даже не прочитав его &lt;em&gt;(и забыв убрать промпт из чистовой версии реферата)&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Еще вот что подумал. Пересматривали тут Гарри Поттера. Там есть эпизод с репортером и ее &amp;quot;прытко пишущим пером&amp;quot;, которое додумывало какую-то околесицу. Раньше я думал, что это троллинг журналистики. Но нет - это как раз прародитель гпт-подобных генераторов текста. И такого сейчас в сети - тьма тьмущая.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Проверяйте свои источники и не верьте интернетам на слово.</content></entry><entry><title>К ветеранам C++</title><link href="https://t.me/vit_ded/184" /><id>https://t.me/vit_ded/184</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-09T07:15:21+00:00</updated><published>2025-12-09T07:15:21+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;К ветеранам C++ &lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Как вы все помните, &lt;a href="https://t.me/vit_ded/30" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;C++ - лучший язык программирования&lt;/a&gt;. Нет задач, которые нельзя на нем решить. Так что в любой непонятной ситуации - используйте плюсы. В моих командах в Лавке, увы, плюсы почти не используются.  Запрещать им где-то переходить на плюсы - грех. Заставлять - садизм. Так и живем.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Есть же еще &lt;a href="https://dev.go.yandex/opensource" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;userver&lt;/a&gt; - дружелюбный опен-сорсный фреймворк для С++, родившийся в Городских сервисах Яндекса. Штука классная - снижает порог входа, снимает много болей, повышает продуктивность разработки. &lt;a href="https://t.me/vit_ded/17" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;Но есть нюанс&lt;/a&gt;. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Честно говоря, сам я перестал писать на плюсах еще во временя 17го стандарта, и новинок 21 в глаза не видел. Но если вы - практикующий плюсарь и следите за трендами - рекомендую заскочить на &lt;a href="https://dev.go.yandex/events/vstrecha-rg21-cpp" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;встречу российской рабочей группы по стандартизации С++&lt;/a&gt; 15 декабря в 18:30 (Москва + онлайн) - это «голос» русскоговорящих разработчиков в вопросах совершенствования стандарта языка. Встречу проведёт тот самый Антон Полухин, член российской рабочей группы по стандартизации С++ и руководитель группы общих компонент в Техплатформе Городских сервисов Яндекса. Будут и ответы на вопросы о стандарте С++, и афтепати.&lt;br&gt;&lt;br&gt;А если вы уже достаточно суровы и бородаты, &lt;a href="https://yandex.ru/jobs/vacancies?services=lavka&amp;amp;professions=backend-developer&amp;amp;professions=ml-developer&amp;amp;professions=mob-app-developer&amp;amp;professions=full-stack-developer&amp;amp;professions=analyst-developer&amp;amp;professions=analyst&amp;amp;professions=system-analyst" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;у нас и вакансии есть&lt;/a&gt; - советую присмотреться!</content></entry><entry><title>Buckets Empire</title><link href="https://t.me/vit_ded/174" /><id>https://t.me/vit_ded/174</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-08T07:48:23+00:00</updated><published>2025-12-08T07:48:23+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Buckets Empire &lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Для продолжения #лёха_строит_бэху нужно, чтобы бэха вернулась из сервиса по слесарке. Но и без авто-контента я не оставлю ни Лёху, ни канал. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Выходные без тачек - пустая трата времени. Поэтому мы отправились в музей старых японских ведер. Точнее, в два его филиала, в Кузьминках и в Орехово. Там в сумме 200+ тачек из 70-х, 80-х и 90-х. Те самые теплые-ламповые машины, от которых в душе что-то шевелится, в отличие от всего современного автопрома. Царство велюра и слепых фар. Антураж музея дополнен старыми японскими магнитофонами и музыкой из форсажа и нид-фор-спида.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И как не упомянуть олдовый игровой автомат, на котором Леха посоревновался в скорости доставки тофу на хачироку!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Марки, чайзеры, кресты, селики, супры, крауны, цельсиоры, сенчури, фэйрлэди, сливы, скаи, ае, цивики, прелюды, лансеры, легаси - если от этих слов у вас, как и у меня, бегут мурашки - очень рекомендую заскочить. Я мог бы почти у каждой машины простоять полчаса, любуясь ушедшей эпохой, когда было лучше, а машины делались на совесть. Сын потом спросил, хотел бы я себе что-то из этого музея. Да. Все.&lt;br&gt;&lt;br&gt;На обратном пути заехали в магазин Форвард Авто. Мы с Лёхой уже сколько лет болеем за их команду в дрифте - и ни разу не были в их магазине, надо было исправлять. Увы, восхищаться мы к тому моменту уже устали, а все слюни выпустили в музее. Поэтому в Форварде взяли сыну кепку и модельку, а на около-стоковую е30 у них, ожидаемо, ничего не было.</content></entry><entry><title>"Ура, склад!" (с) Шарик</title><link href="https://t.me/vit_ded/173" /><id>https://t.me/vit_ded/173</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-05T07:49:20+00:00</updated><published>2025-12-05T07:49:20+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;&amp;quot;Ура, склад!&amp;quot;&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(с) Шарик&lt;/em&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Продолжаем изучать Лавку изнутри. Недавно рассказывал &lt;a href="https://t.me/vit_ded/159" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;про сборку заказов на дарксторе&lt;/a&gt;. Неочевидно, но сборка заказов - лишь 1 из &lt;strong&gt;72&lt;/strong&gt; типов задач, которые выполняются на дарке (число не выдумано, у меня и табличка есть!). Есть еще тьма вещей, от приемки товара и размещения (про это &lt;a href="https://t.me/vit_ded/170" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;немного упоминал тут&lt;/a&gt;), до переборки яиц и фасовки бананов. Большая часть задач выполняется через приложение Полка, которое разрабатывает моя команда.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но кроме линейного складского персонала (кладовщиков) в каждой лавке есть еще старший смены, свой директор и его зам &lt;em&gt;(на фото - как раз их рабочее место в том дарке, где я был)&lt;/em&gt;, а также супервайзеры на несколько лавок. А в офисе есть еще толпа людей, в обязанности которых входит операционное управление лавками и работа с их показателями. Так вот для всех них у нас есть еще один продукт - &lt;strong&gt;админка WMS&lt;/strong&gt; (warehouse management system).&lt;br&gt;&lt;br&gt;Это реально мощный продукт с развесистым интерфейсом на десятки экранов и сотни функций. От управления зонами доставки до дашбордов эффективности с показателями по каждому сотруднику. Там же управление ассортиментом, вся информация о заказах, показатели оборудования, аналитика, диспетчеризация, фин-юр штуки, журналирование и все такое.&lt;br&gt;&lt;br&gt;И со всей этой фукциональностью работают каждый день тысячи человек. Тут важно отметить, что это не просто пользователи, которым хочется дать удобный продукт. Это люди, от &lt;strong&gt;эффективности&lt;/strong&gt; работы которых напрямую зависит &lt;strong&gt;успех&lt;/strong&gt; компании. Операционный продукт имеет огромное плечо влияния на бизнес-показатели. Там ведь и проверка качества, и обработка обращений, аудит, инвентаризация, маркировка, ТМЦ, акты, составление графиков. И все это нужно оптимизировать и автоматизировать (где-то даже с применением ИИ, что уж там). В общем, работы - непочатый край.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Я, когда впервые открыл этот интерфейс, был обескуражен обилием возможностей и контроля. А самое удивительное, что оно супер-удобное и работает очень даже шустро. Несмотря на то, что это монолит на питоне. Кстати, его бы-таки &lt;strong&gt;распилить&lt;/strong&gt;. Так что если вы любите жесткое техно и умеете в питон/голанг, &lt;a href="https://yandex.ru/jobs/vacancies?services=lavka&amp;amp;professions=backend-developer&amp;amp;professions=ml-developer&amp;amp;professions=mob-app-developer&amp;amp;professions=full-stack-developer&amp;amp;professions=analyst-developer&amp;amp;professions=analyst&amp;amp;professions=system-analyst" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;мы вас ждем тут&lt;/a&gt; (всех остальных крутых разработчиков, аналитиков и мл-щиков тоже ждем, вы гляньте там, много вкусного).</content></entry><entry><title>str = 'Quoliti Ashurenes'</title><link href="https://t.me/vit_ded/172" /><id>https://t.me/vit_ded/172</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-04T06:57:12+00:00</updated><published>2025-12-04T06:57:12+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;str = &amp;#x27;Quoliti Ashurenes&amp;#x27;&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;code&gt;def test_str_correct():&lt;br&gt;  assert len(str) == 17&lt;br&gt;  assert str.count(&amp;#x27;s&amp;#x27;) == 2&lt;br&gt;  wrds = str.split()&lt;br&gt;  assert wrds[0][0]+wrds[1][0] == &amp;#x27;QA&amp;#x27;&lt;br&gt;  print(&amp;#x27;PASS\n&amp;#x27;)&lt;/code&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;И ведь тесты пройдут! Но что-то тут не так... Давайте разбираться. &lt;br&gt;Начну с моего любимого анекдота про тестирование. Англоязычную версию считаю первоисточником, поэтому привожу так:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;A QA engineer walks into a bar. &lt;br&gt;Orders a beer. &lt;br&gt;Orders 0 beers. &lt;br&gt;Orders 99999999999 beers. &lt;br&gt;Orders a lizard. &lt;br&gt;Orders -1 beers. &lt;br&gt;Orders a ueicbksjdhd. &lt;br&gt;First real customer walks in and asks where the bathroom is. &lt;br&gt;The bar bursts into flames, killing everyone.&lt;br&gt;&lt;br&gt;(Фьюить-ха!)&lt;/em&gt; Так вот.&lt;br&gt;Есть тестировщики, которые вручную тестируют сервис по тесткейсам. Иногда - без тесткейсов, т.н. исследовательское тестирование.&lt;br&gt;Есть тестировщики, которые запускают автотесты и интерпретируют результаты. Или сами пишут автотесты, почему бы и нет.&lt;br&gt;И все они - молодцы и умнички, если того требует конъюнктура момента, команда, продукт, должностные инструкции.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но есть еще &lt;strong&gt;QA-инженеры&lt;/strong&gt;. Это уже немного другая лига. Что отличает хорошего куа-инженера?&lt;br&gt; - ориентируется в своем продукте как рыба в воде и точно знает, как продукт должен себя вести, и почему так;&lt;br&gt; - формирует тест-кейсы, притом на раннем этапе проектирования фичи (подход 3-амиго ftw!);&lt;br&gt; - участвует в поддержке продукта (л3-л4), чтобы хорошо понимать потребности пользователей;&lt;br&gt; - знает, что и как нужно проверить, чтобы на самом деле убедиться, что продукт работает как надо (а не как в примерах выше);&lt;br&gt; - умеет подбирать оптимальный метод проверки в соответствии с пирамидой тестирования (юниты, авто, интеграционные, е2е, ui-тесты);&lt;br&gt; - заинтересованно участвует в максимальной автоматизации процесса, но понимает ее границы применимости.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Еще важно понимать, что QA - quality assurance - это не всегда должность. Это, скорее, &lt;strong&gt;роль&lt;/strong&gt;. И примерять эту роль на себя должен отнюдь не только тестировщик - хочется, чтобы все участники процесса, включая разработчиков, тимлида и продакта, тоже были немного QA. Потому что только совместными усилиями можно &lt;em&gt;ашшурить ту самую кволити&lt;/em&gt;, а мы, в конце концов, одно дело делаем.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но если и есть выделенные люди на задачи QA - они должны не просто тестировать, а двигать команду, продукт и процессы в сторону обеспечения качества. Что бы это ни значило (а значит оно в разных командах разное). &lt;del&gt;Даже если для этого придется внедрять ИИ&lt;/del&gt;. Всем кволити!</content></entry><entry><title>Восьмой класс, вторая четверть</title><link href="https://t.me/vit_ded/171" /><id>https://t.me/vit_ded/171</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-03T06:55:07+00:00</updated><published>2025-12-03T06:55:07+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Восьмой класс, вторая четверть&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Одна из способностей, которыми должен обладать начитанный и эрудированный человек - &lt;strong&gt;ёмко&lt;/strong&gt; излагать свои мысли. В том числе с использованием наглядных &lt;strong&gt;метафор&lt;/strong&gt;. В том числе с применением знаний из школьной программы. &lt;em&gt;Плохая метафора - как сыр в поезде, не облегчает понимание.&lt;/em&gt; А хорошая должна за счет пространственного воображения собеседника помочь осознать суть дела.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Хороший термин недавно услышал от шефа. Обсуждали потенциальные структурные изменения, включая присоединение некоторой команды к зоне ответственности человека Х. И одним пререквизитом этого изменения Стас назвал достаточную &lt;strong&gt;валентность&lt;/strong&gt; человека Х.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Я аж сначала не понял, что он хочет сказать. А потом как понял! Для тех, у кого школьная програма по химии за 8 класс уже слегка заплыла рутинными эксельками, напомню: валентностью называют способность химического элемента образовывать связи с другими атомами. Она определяется числом электронов на внешнем энергетическом уровне. Чем больше у атома «свободных» электронов или незанятых мест для них, тем больше &lt;strong&gt;связей&lt;/strong&gt; он может образовать. &lt;em&gt;Думал ли я, что это знание поможет мне в работе? Пожалуй, нет. Я слово-то это, скорее всего, со школы не слышал.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Так и у руководителя. Можно пытаться бесконечно в него вгружать новые команды, проекты, контексты, но в какой-то момент оно просто &lt;em&gt;&amp;quot;не растворится&amp;quot;&lt;/em&gt; и упадет на пол. А чтобы между руководителем и вверяемой ему командой/проектом/контекстом образовалась утойчивая химическая &lt;strong&gt;связь&lt;/strong&gt;, у него должно хватить на это &lt;strong&gt;валентности&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Как и у многих элементов, у руководителя валентность переменная, и иногда нужно выйти на уровень высшей валентности, а для этого нужно немного утрясти текущую кристаллическую решетку поплотнее (скорее всего, с точки зрения химии я тут написал полный бред, но метафора, надеюсь, понятна). &lt;br&gt;&lt;br&gt;В общем, почему-то мне этот метафорический термин так понравился, что я решил им поделиться с вами. А заодно чуть освежить знания по химии.</content></entry><entry><title>Сферический код в вакууме</title><link href="https://t.me/vit_ded/170" /><id>https://t.me/vit_ded/170</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-02T07:42:48+00:00</updated><published>2025-12-02T07:42:48+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;Сферический код в вакууме&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;Одна из важных особенностей моей работы - это оффлайновость нашего бизнеса. Ограничения физического мира дают тьму сложностей и интересностей, которые надо учитывать. Наш код работает не в компьютерах, а в городе.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Я люблю приводить такой пример. Вот одна из команд у нас сейчас делает систему оптимального назначения разного рода задач на кладовщиков. Кстати, это весьма неочевидно, но у кладовщиков кроме операции сборки заказов есть еще несколько десятков других типов задач. Например, размещение товара с поставки по полкам. Большие поставки дробятся на небольшие задачи. В том числе есть замороженные товары. Тут нужно понимать, что на дарксторе морозилки - это не отдельный ящик с дверкой, как в обычных магазинах - это просто целая комната, в которой поддерживается мороз. Так вот кто бы мог подумать, что нельзя две задачи на размещение мороза назначать одновременно! Потому что два кладовщика в морозилке будут толкаться локтями (там тесно!)&lt;del&gt;, да и куртка, по некоторым данным, у них только одна...&lt;/del&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Но на днях я познакомился с одним человеком, у которого специфика работы не менее занятная. Его код работает ... &lt;strong&gt;в космосе&lt;/strong&gt;! Он пишет ПО для спутников связи. Мне тут же стало интересно - какие ограничения накладывает эта специфика, в сравнении с обычными требованиями, когда код работает у тебя &amp;quot;в руках&amp;quot;. Основной подход там - это отказоустойчивость, резервирование и способность к &lt;strong&gt;самовосстановлению&lt;/strong&gt;. Потому что ты не можешь удаленно подключиться и что-то перезапустить (да, там нет kvm/ipmi). То есть система должна сама себя восстанавливать при любых сбоях. И рекомендуется не забывать оборачивать код в трай-кетч :). Уверен, это весьма интересно.&lt;br&gt;&lt;br&gt;А в каких экстремальных средах работает ваш код?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;П.С. А познакомился я с этим человеком через штуку, которая называется &lt;strong&gt;Сеньёрный разговор&lt;/strong&gt;. И мне разрешили про нее вам рассказать. Вообще она пока в глубоком пилоте, мы ее анонсировали на нашем Yandex Tech Tour в Казани и Нижнем. Но вы (по секрету) сможете поучаствовать и поделиться фидбеком. Пилот продлится до 22 декабря. Также оговорюсь, что пока оно рассчитано только на разработчиков. Механика простая: идете в бота &lt;/em&gt;&lt;a href="https://t.me/seniortalks_bot" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;&lt;em&gt;https://t.me/seniortalks_bot&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;, там отвечаете на пару вопросов о себе, бот ищет вам собеседников. Выбираете собеседника по душе, выбираете слот, созваниваемся по зуму. Среди возможных собеседников - эксперты Городских сервисов Яндекса (разработчики, руководители, но и не только), включая меня. На встречах можно обсудить технологии, конкретные кейсы и обменяться опытом - в целом тематика общения не сильно ограничена. Заходите, поболтаем!&lt;/em&gt;</content></entry><entry><title>304 Not Modified</title><link href="https://t.me/vit_ded/169" /><id>https://t.me/vit_ded/169</id><author><name>Ворчливый IT-дед</name></author><updated>2025-12-01T06:50:04+00:00</updated><published>2025-12-01T06:50:04+00:00</published><content type="html">&lt;strong&gt;304 Not Modified &lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Новостей по проекту #лёха_строит_бэху на этот раз мало. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Бэха висит в серваке, но на этот раз уже хотя бы в работе. Много времени ушло на диагностику, согласование работ, поиск и заказ запчастей. Расчетно должна быть готова к концу недели. Станет ли она после этого драматически лучше - пожалуй, нет. Все же пациент тяжелый. Но эксплуатационная пригодность и безопасность точно повысятся. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Еще заехал к ребятам, кто поможет перешить ранее приобретенный &lt;a href="https://t.me/vit_ded/156" rel="nofollow noopener noreferrer"&gt;салон.&lt;/a&gt; Посмотрели варианты ткани, обсудили процесс. На днях закину им сидушки. Кажется, они же нам помогут и с некоторыми дальнейшими работами - ребята оставляют впечатление бодрых и заинтересованных, и не гнушаются работать с кадаврами по типу нашего. &lt;br&gt;&lt;br&gt;И еще заказал новые хромированные ноздри. Потому что для бмв это святое) Попутно впервые воспользовался авито не как доской объявлений (когда звонишь продавцу и договариваешься о доставке), а как маркетплейсом (тыц в корзину, оформил, оплатил, получил). Посмотрим как пройдет.</content></entry></feed>